\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% PACKAGES
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[hungarian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

% GEOMETRY
\geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
}

% DOCUMENT
\begin{document}

% --- TITLE ---
\title{6 technika a hatékony prompttervezéshez}
\author{Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic}
\date{2025}
\maketitle

% --- CONTENT ---
\section*{1. Adjon kontextust}
\begin{tabular}{p{0.45\textwidth} p{0.45\textwidth}}
\textbf{Előtte} & \textbf{Utána} \\
\parbox[t]{0.45\textwidth}{Mesélj a klímaváltozásról.} & \parbox[t]{0.45\textwidth}{Magyarázza el a klímaváltozás három fő hatását a mezőgazdaságra a trópusi régiókban, az elmúlt évtizedből vett példákkal.} \\
\end{tabular}
\textit{Legyen konkrét abban, amit szeretne, adjon meg részleteket a hatókörről, a földrajzi területről, az időkeretről és más releváns paraméterekről.}

\section*{2. Mutasson példákat arra, hogy mi a "jó"}
\begin{tabular}{p{0.45\textwidth} p{0.45\textwidth}}
\textbf{Előtte} & \textbf{Utána} \\
\parbox[t]{0.45\textwidth}{Kérem, alakítsa át ezt a technikai kijelentést közérthetővé: "A platform végponttól végpontig terjedő titkosítási protokollokat alkalmaz az adatintegritás védelme érdekében."} & \parbox[t]{0.45\textwidth}{Itt van két példa arra, hogyan lehet a technikai zsargont közérthető nyelvre átalakítani: \newline 1. "A kvantumalgoritmus kvadratikus gyorsulást mutat." - "Az új módszer nagyjából kétszer olyan gyorsan oldja meg a problémákat, mint a korábbi módszerek." \newline 2. "A felület intuitív tervezési paradigmákat használ." - "A design könnyen érthető és használható." \newline Most kérem, alakítsa át ezt a technikai kijelentést közérthető nyelvre: "A platform végponttól végpontig terjedő titkosítási protokollokat alkalmaz az adatintegritás védelme érdekében."} \\
\end{tabular}
\textit{A példák bemutatása segít az MI-nek megérteni a mintát, stílust vagy formátumot, amit keres, sokkal világosabban, mint a leírások önmagukban.}

\section*{3. Adjon meg kimeneti korlátokat}
\begin{tabular}{p{0.45\textwidth} p{0.45\textwidth}}
\textbf{Előtte} & \textbf{Utána} \\
\parbox[t]{0.45\textwidth}{Tervezzen nekem egy személyes művészeti portfólió weboldalt.} & \parbox[t]{0.45\textwidth}{Hozzon létre egy letisztult, modern, egyoldalas portfólió weboldalt ezekkel a szakaszokkal: Hős, Rólam, Készségek, Portfólió/Projektek, Tapasztalat és Kapcsolat. Tegye a navigációs menüt ragadóssá és reszponzívvá, hamburger menüvel mobilon. Használjon naplemente színpalettát és adjon hozzá egy sötét/világos mód kapcsolót.} \\
\end{tabular}
\textit{Legyen konkrét abban, amit szeretne, adjon meg részleteket a hatókörről, a földrajzi területről, az időkeretről és más releváns paraméterekről.}

\section*{4. Bontsa a komplex feladatokat lépésekre}
\begin{tabular}{p{0.45\textwidth} p{0.45\textwidth}}
\textbf{Előtte} & \textbf{Utána} \\
\parbox[t]{0.45\textwidth}{Elemezze ezt a negyedéves értékesítési adatot.} & \parbox[t]{0.45\textwidth}{Szeretném elemezni ezt a negyedéves értékesítési adatot. Kérem, közelítse meg ezt a következőképpen: \newline 1. A legjobban teljesítő termékek azonosítása \newline 2. A jelenlegi negyedév összehasonlítása az előző negyedévvel \newline 3. A szokatlan minták vagy trendek kiemelése \newline 4. Lehetséges okok javaslata ezekre a trendekre} \\
\end{tabular}
\textit{A komplex feladatok világos lépésekre bontása irányítja az MI érvelési folyamatát és alapos, módszeres válaszokat biztosít.}

\section*{5. Kérje meg, hogy először gondolkodjon}
\textit{Válaszadás előtt kérem, gondolja át alaposan ezt a problémát. Vegye figyelembe a különböző tényezőket, a lehetséges korlátokat és a különböző megközelítéseket, mielőtt a legjobb megoldást javasolná.}
\textit{Ha teret ad az MI-nek a gondolkodásra a válaszadás előtt, az ösztönzi a mélyebb, átfogóbb válaszokat.}

\section*{6. Határozza meg az MI szerepét}
\textit{Kérem, magyarázza el, hogyan alakulnak ki a szivárványok egy tapasztalt természettudomány-tanár szemszögéből, aki egy okos, 10 éves gyereknek beszél, akit érdekel a tudomány.}
\textit{Az MI szerepének, hangnemének vagy stílusának meghatározása segít formálni a megközelítését, hogy illeszkedjen az Ön specifikus igényeihez és közönségéhez.}

\section*{Titkos fegyver: Kérjen segítséget az MI-től a promptoláshoz}
\textit{Megpróbálom rávenni Önt, Claude, hogy segítsen nekem [cél]. Nem vagyok benne biztos, hogyan fogalmazzam meg a kérésemet, hogy a legjobb eredményt kapjam. Segítene nekem egy hatékony promptot készíteni ehhez?}
\textit{Ha nem biztos benne, hogyan kérjen valamit, az MI segíthet javítani a promptján. Ez talán a leghatékonyabb technika mind közül!}

\vspace{\fill}
\begin{center}
    \small{Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller és Anthropic. Kiadva a CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt.}
\end{center}

\end{document}