{"config":{"lang":["hu"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"\u00dcdv\u00f6z\u00f6lj\u00fck az MI Fluencia Keretrendszer tanfolyamon!","text":"<p>Ez a tanfolyam c\u00e9lja, hogy seg\u00edtsen neked fejleszteni a mesters\u00e9ges intelligenci\u00e1val (MI) val\u00f3 hat\u00e9kony \u00e9s eredm\u00e9nyes egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9shez sz\u00fcks\u00e9ges k\u00e9szs\u00e9geket. Ahelyett, hogy csak az MI technol\u00f3gia m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t tan\u00edtan\u00e1nk meg, egy olyan keretrendszert adunk a kezedbe, amely seg\u00edt tart\u00f3s, etikus \u00e9s biztons\u00e1gos munkakapcsolatot kialak\u00edtani az MI rendszerekkel.</p> <p>A tanfolyam sor\u00e1n megismerkedhetsz az MI Fluencia Keretrendszer n\u00e9gy alapkompetenci\u00e1j\u00e1val (a \"4D\"-vel): Deleg\u00e1l\u00e1s, Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00e9s Gondoss\u00e1g. Ezek a k\u00e9szs\u00e9gek seg\u00edtenek abban, hogy magabiztosan \u00e9s felel\u0151ss\u00e9gteljesen haszn\u00e1ld az MI-t a munk\u00e1dban, tanulm\u00e1nyaidban \u00e9s a mindennapi \u00e9letben.</p>"},{"location":"#a-tanfolyam-felepitese","title":"A tanfolyam fel\u00e9p\u00edt\u00e9se","text":"<p>A tanfolyam a k\u00f6vetkez\u0151 leck\u00e9kb\u0151l \u00e1ll, amelyek l\u00e9p\u00e9sr\u0151l l\u00e9p\u00e9sre vezetik v\u00e9gig az MI Fluencia koncepci\u00f3in \u00e9s gyakorlati alkalmaz\u00e1s\u00e1n:</p> <ul> <li>1. lecke: Bevezet\u00e9s az MI Fluenci\u00e1ba: Megismerked\u00fcnk a kurzus c\u00e9ljaival \u00e9s az MI Fluencia fontoss\u00e1g\u00e1val.</li> <li>2. lecke: Az MI Fluencia Keretrendszer: Bemutatjuk a 4D keretrendszert: Deleg\u00e1l\u00e1s, Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00e9s Gondoss\u00e1g.</li> <li>3. lecke: M\u00e9lymer\u00fcl\u00e9s 1 - Mi a Generat\u00edv MI?: Technikai \u00e1ttekint\u00e9s a generat\u00edv MI m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9r\u0151l, k\u00e9pess\u00e9geir\u0151l \u00e9s korl\u00e1tair\u00f3l.</li> <li>4. lecke: Deleg\u00e1l\u00e1s: Megtanuljuk, hogyan d\u00f6nts\u00fck el strat\u00e9giailag, hogy mely feladatokat \u00e9rdemes az MI-re b\u00edzni.</li> <li>5. lecke: A Deleg\u00e1l\u00e1s alkalmaz\u00e1sa: Gyakorlati feladat egy projekt deleg\u00e1l\u00e1si terv\u00e9nek elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re.</li> <li>6. lecke: Le\u00edr\u00e1s: A hat\u00e9kony kommunik\u00e1ci\u00f3 m\u0171v\u00e9szete az MI rendszerekkel.</li> <li>7. lecke: M\u00e9lymer\u00fcl\u00e9s 2 - Hat\u00e9kony Promptol\u00e1si Technik\u00e1k: Gyakorlati tippek \u00e9s tr\u00fckk\u00f6k a jobb promptok \u00edr\u00e1s\u00e1hoz.</li> <li>8. lecke: Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Az MI \u00e1ltal gener\u00e1lt tartalmak kritikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9nek k\u00e9szs\u00e9ge.</li> <li>9. lecke: A Le\u00edr\u00e1s-Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s Hurok: A Le\u00edr\u00e1s \u00e9s Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s k\u00e9szs\u00e9gek egy\u00fcttes alkalmaz\u00e1sa egy projekten.</li> <li>10. lecke: Gondoss\u00e1g: Az MI-vel val\u00f3 munka etikai \u00e9s biztons\u00e1gi szempontjai.</li> <li>11. lecke: \u00d6sszegz\u00e9s \u00e9s Tan\u00fas\u00edtv\u00e1ny: A tanfolyam \u00f6sszefoglal\u00e1sa \u00e9s inform\u00e1ci\u00f3k a teljes\u00edt\u00e9si igazol\u00e1s megszerz\u00e9s\u00e9r\u0151l.</li> <li>12. lecke: Tov\u00e1bbi gyakorlatok: \u00d6n\u00e1ll\u00f3an v\u00e9gezhet\u0151 gyakorlatok a tanultak elm\u00e9ly\u00edt\u00e9s\u00e9re.</li> </ul> <p>Navig\u00e1lj a bal oldali men\u00fc seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel a tanfolyam fejezetei k\u00f6z\u00f6tt.</p>"},{"location":"#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s Licenc","text":"<p>Ez a tanfolyam az Anthropic \u00e1ltal k\u00e9sz\u00edtett eredeti \"AI Fluency: Framework and Fundamentals\" kurzus magyar nyelv\u0171 lokaliz\u00e1lt v\u00e1ltozata. Az eredeti tananyagot a Creative Commons BY-NC-SA 4.0 licenc alatt tett\u00e9k el\u00e9rhet\u0151v\u00e9, amely lehet\u0151v\u00e9 teszi a nem kereskedelmi c\u00e9l\u00fa megoszt\u00e1st \u00e9s adapt\u00e1ci\u00f3t, amennyiben a forr\u00e1st megjel\u00f6lik.</p> <p>A lokaliz\u00e1ci\u00f3t az\u00e9rt hoztuk l\u00e9tre, hogy a tananyagot ingyenesen \u00e9s sz\u00e9les k\u00f6rben hozz\u00e1f\u00e9rhet\u0151v\u00e9 tegy\u00fck a magyar k\u00f6z\u00f6ss\u00e9g sz\u00e1m\u00e1ra, el\u0151seg\u00edtve ezzel az MI-vel kapcsolatos ismeretek terjeszt\u00e9s\u00e9t \u00e9s a digit\u00e1lis \u00edr\u00e1stud\u00e1s fejleszt\u00e9s\u00e9t.</p> <p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva. Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul. R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/","title":"Bevezet\u00e9s az MI Fluenci\u00e1ba","text":""},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#a-kurzusrol","title":"A kurzusr\u00f3l","text":""},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#mi-fluencia-keretrendszer-es-alapok","title":"MI Fluencia: Keretrendszer \u00e9s Alapok","text":"<p>A teljes kurzus becs\u00fclt id\u0151tartama: 3-4 \u00f3ra</p> <p>A lecke becs\u00fclt id\u0151tartama: 10-15 perc</p>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Meg\u00e9rteni a kurzus c\u00e9lj\u00e1t \u00e9s fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t, hogy eld\u00f6nthesd, megfelel-e a tanul\u00e1si ig\u00e9nyeidnek</li> <li>Felismerni az MI Fluencia fontoss\u00e1g\u00e1t a mai vil\u00e1gban</li> <li>Azonos\u00edtani a r\u00e1d v\u00e1r\u00f3 tanul\u00e1si \u00fat kulcsfontoss\u00e1g\u00fa elemeit</li> <li>Vil\u00e1gos elv\u00e1r\u00e1sokat megfogalmazni azzal kapcsolatban, hogy mit nyerhetsz a kurzusb\u00f3l</li> </ul>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#teljesitesi-igazolas","title":"Teljes\u00edt\u00e9si igazol\u00e1s","text":"<p>A kurzus elv\u00e9gz\u00e9se ut\u00e1n lehet\u0151s\u00e9ged lesz egy z\u00e1r\u00f3vizsg\u00e1t tenni \u00e9s teljes\u00edt\u00e9si igazol\u00e1st szerezni.</p>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#video-bevezetes-az-mi-fluenciaba","title":"Vide\u00f3: Bevezet\u00e9s az MI Fluenci\u00e1ba","text":"<p>(4 perc)</p> <p>\u00dcdv\u00f6zl\u00fcnk! Ez a vide\u00f3 bemutatja a kurzus f\u00f3kusz\u00e1t: a mesters\u00e9ges intelligenci\u00e1val val\u00f3 \u00e9rdemi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s fejleszt\u00e9s\u00e9t, nem csup\u00e1n az MI technol\u00f3gia megismer\u00e9s\u00e9t. Elmagyar\u00e1zzuk, hogy a kurzus azt vizsg\u00e1lja, hogyan \u00e9p\u00edts\u00fcnk egy tart\u00f3s keretrendszert az MI rendszerekkel val\u00f3 munk\u00e1hoz, amely t\u00falmutat az egyszer\u0171 \u00e9s ideiglenes tippeken \u00e9s tr\u00fckk\u00f6k\u00f6n. Elmagyar\u00e1zzuk, mit \u00e9rt\u00fcnk MI Fluencia alatt: ez az a k\u00e9pess\u00e9g, hogy hat\u00e9konyan, eredm\u00e9nyesen, etikusan \u00e9s biztons\u00e1gosan tudjunk egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dni az MI-vel. Felv\u00e1zoljuk a kurzus fel\u00e9p\u00edt\u00e9s\u00e9t is, amely lefedi az MI Fluencia alapkompetenci\u00e1it (a 4D-t), valamint a kulcsfontoss\u00e1g\u00fa technikai \u00e9s gyakorlati koncepci\u00f3kat. A kurzus v\u00e9g\u00e9re rendelkezel majd egy keretrendszerrel a megfontolt MI interakci\u00f3hoz, magabiztoss\u00e1ggal abban, hogy mikor \u00e9s hogyan dolgozz hat\u00e9konyan az MI-vel, gyakorlati egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si k\u00e9szs\u00e9gekkel, \u00e9s k\u00e9pess\u00e9ggel az MI-assziszt\u00e1lt munka felel\u0151ss\u00e9gteljes \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9re \u00e9s terjeszt\u00e9s\u00e9re.</p>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>Ez a kurzus az ember-MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sre f\u00f3kusz\u00e1l, nem csak az MI mint technol\u00f3gia meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9re</li> <li>Az MI Fluencia azt jelenti, hogy hat\u00e9konyan, eredm\u00e9nyesen, etikusan \u00e9s biztons\u00e1gosan haszn\u00e1ljuk az MI rendszereket</li> <li>Az MI Fluencia Keretrendszer a \"4D\" kompetenci\u00e1kra \u00e9p\u00fcl: Deleg\u00e1l\u00e1s, Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00e9s Gondoss\u00e1g</li> <li>A c\u00e9l olyan tart\u00f3s k\u00e9szs\u00e9gek fejleszt\u00e9se, amelyek relev\u00e1nsak maradnak az MI technol\u00f3gia fejl\u0151d\u00e9s\u00e9vel</li> <li>A hat\u00e9kony MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9shez gyakorlati k\u00e9szs\u00e9gekre \u00e9s a munk\u00e1r\u00f3l val\u00f3 gondolkod\u00e1sm\u00f3dunk alapvet\u0151 megv\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1ra van sz\u00fcks\u00e9g</li> </ul>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#a-tanultak-alkalmazasa-a-gyakorlatban","title":"A tanultak alkalmaz\u00e1sa a gyakorlatban","text":"<p>Sz\u00fcks\u00e9ged lesz hozz\u00e1f\u00e9r\u00e9sre egy nyelvi modellhez (5-10 perc)</p> <p>A kurzus sor\u00e1n k\u00f6zvetlen\u00fcl egy nyelvi modellel dolgozva gyakorolhatod a tanultakat. B\u00e1r a p\u00e9ld\u00e1inkban a Claude-ot (az Anthropic MI asszisztens\u00e9t) haszn\u00e1ljuk, b\u00e1rmelyik \u00e1ltalad prefer\u00e1lt nyelvi modellt haszn\u00e1lhatod. Az \u00e1ltalunk vizsg\u00e1lt elvek \u00e9s k\u00e9szs\u00e9gek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 MI rendszerekre is alkalmazhat\u00f3k.</p> <p>Az elindul\u00e1s egyszer\u0171 \u00e9s ingyenes:</p> <ul> <li>Claude: L\u00e1togass el a claude.ai oldalra egy ingyenes fi\u00f3k l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1hoz</li> <li>A kurzus feladatainak elv\u00e9gz\u00e9s\u00e9hez nincs sz\u00fcks\u00e9g fizet\u0151s el\u0151fizet\u00e9sre</li> <li>M\u00e1s MI chatbotokat is haszn\u00e1lhatsz, ha \u00fagy tetszik</li> </ul> <p>\u00daj vagy a Claude haszn\u00e1lat\u00e1ban? Semmi gond! Minden gyakorlatn\u00e1l vil\u00e1gos \u00fatmutat\u00e1st adunk a kezd\u00e9shez.</p>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet arra, hogy elgondolkodj a saj\u00e1t MI-vel kapcsolatos tapasztalataidon:</p> <ul> <li>Milyen kih\u00edv\u00e1sokkal szembes\u00fclt\u00e9l, amikor MI-vel dolgozt\u00e1l konkr\u00e9t eredm\u00e9nyek el\u00e9r\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben?</li> <li>Az MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s milyen lehet\u0151s\u00e9gei izgatnak a legink\u00e1bb?</li> <li>Mit rem\u00e9lsz nyerni ebb\u0151l a kurzusb\u00f3l?</li> </ul>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#a-lecke-anyagai","title":"A lecke anyagai","text":""},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#mi-fluencia-szoszedet","title":"MI Fluencia sz\u00f3szedet","text":"<p>Egy referencia a kulcsfontoss\u00e1g\u00fa kifejez\u00e9sekhez, k\u00f6z\u00e9rthet\u0151 nyelven megfogalmazva. Nem kell memoriz\u00e1lni; csak haszn\u00e1ld, amikor sz\u00fcks\u00e9ged van r\u00e1.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p> <p>Profi tipp: ezt a dokumentumot \u00e9s m\u00e1s kurzusanyagokat is megoszthatod a Claude-dal, hogy seg\u00edts\u00e9get k\u00e9rj konkr\u00e9t koncepci\u00f3k felfedez\u00e9s\u00e9hez.</p>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A k\u00f6vetkez\u0151 leck\u00e9ben azt vizsg\u00e1ljuk meg, mi\u00e9rt sz\u00e1m\u00edt az MI Fluencia a mai gyorsan fejl\u0151d\u0151 technol\u00f3giai k\u00f6rnyezetben. Bemutatjuk az MI-vel val\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s h\u00e1rom kulcsfontoss\u00e1g\u00fa m\u00f3dj\u00e1t (Automatiz\u00e1l\u00e1s, Kiterjeszt\u00e9s \u00e9s \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g), valamint az MI Fluencia Keretrendszer alapkompetenci\u00e1it: a Deleg\u00e1l\u00e1s, Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00e9s Gondoss\u00e1g \"4D\"-j\u00e9t.</p>"},{"location":"01-bevezetes-az-mi-fluenciaba/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/","title":"Az MI Fluencia Keretrendszer","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 25-35 perc</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Meg\u00e9rteni, mit jelent az MI Fluencia \u00e9s mi\u00e9rt fontos a mai gyorsan v\u00e1ltoz\u00f3 technol\u00f3giai k\u00f6rnyezetben</li> <li>Felismerni az MI-vel val\u00f3 egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s h\u00e1rom felt\u00f6rekv\u0151 m\u00f3dj\u00e1t: Automatiz\u00e1l\u00e1s, Kiterjeszt\u00e9s \u00e9s \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g</li> <li>Megismerkedni az MI Fluencia Keretrendszerrel \u00e9s annak alapvet\u0151 \"4D\"-j\u00e9vel: Deleg\u00e1l\u00e1s, Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00e9s Gondoss\u00e1g</li> </ul>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#video-miert-van-szuksegunk-mi-fluenciara","title":"Vide\u00f3: Mi\u00e9rt van sz\u00fcks\u00e9g\u00fcnk MI Fluenci\u00e1ra?","text":"<p>(6 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 azt vizsg\u00e1lja, mit is jelent val\u00f3j\u00e1ban \"fluensnek\" lenni az MI-vel \u00e9s mi\u00e9rt fontos ez. Megvitatjuk, hogy az MI Fluencia mag\u00e1ban foglalja a gyakorlati k\u00e9szs\u00e9gek, ismeretek, betekint\u00e9sek \u00e9s \u00e9rt\u00e9kek fejleszt\u00e9s\u00e9t, amelyek seg\u00edtenek hat\u00e9konyan, eredm\u00e9nyesen, etikusan \u00e9s biztons\u00e1gosan interakci\u00f3ba l\u00e9pni az MI rendszerekkel. Bemutatjuk az MI-vel val\u00f3 kapcsolattart\u00e1s h\u00e1rom m\u00f3dj\u00e1t is:</p> <ul> <li>Automatiz\u00e1l\u00e1s: Az MI konkr\u00e9t feladatokat hajt v\u00e9gre az utas\u00edt\u00e1said alapj\u00e1n.</li> <li>Kiterjeszt\u00e9s: Te \u00e9s az MI kreat\u00edv gondolkod\u00e1si \u00e9s feladat-v\u00e9grehajt\u00e1si partnerk\u00e9nt m\u0171k\u00f6dt\u00f6k egy\u00fctt.</li> <li>\u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g: \u00dagy konfigur\u00e1lod az MI-t, hogy \u00f6n\u00e1ll\u00f3an dolgozzon a nevedben, meghat\u00e1rozva annak tud\u00e1s\u00e1t \u00e9s viselked\u00e9si mint\u00e1it, nem csup\u00e1n konkr\u00e9t feladatokat adva neki.</li> </ul>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#video-a-4d-keretrendszer","title":"Vide\u00f3: A 4D Keretrendszer","text":"<p>(5 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 bemutatja az MI Fluencia n\u00e9gy alapkompetenci\u00e1j\u00e1t, vagyis a \"4D\"-t: Deleg\u00e1l\u00e1s, Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00e9s Gondoss\u00e1g.</p> <ul> <li>Deleg\u00e1l\u00e1s: Megfontoltan d\u00f6nteni arr\u00f3l, milyen munk\u00e1t v\u00e9gezz\u00fcnk MI-vel, \u00e9s mit v\u00e9gezz\u00fcnk el magunk.</li> <li>Le\u00edr\u00e1s: Vil\u00e1gos kommunik\u00e1ci\u00f3 az MI rendszerekkel.</li> <li>Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Az MI kimeneteinek \u00e9s viselked\u00e9s\u00e9nek kritikus szemmel t\u00f6rt\u00e9n\u0151 \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se.</li> <li>Gondoss\u00e1g: Annak biztos\u00edt\u00e1sa, hogy felel\u0151ss\u00e9gteljesen l\u00e9pj\u00fcnk interakci\u00f3ba az MI-vel.</li> </ul> <p>Felfedezz\u00fck, hogyan m\u0171k\u00f6dnek egy\u00fctt ezek a kompetenci\u00e1k az MI-vel val\u00f3 k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kapcsolattart\u00e1si m\u00f3dokban, \u00e9s mi\u00e9rt k\u00e9sz\u00edt fel ezeknek a k\u00e9szs\u00e9geknek a fejleszt\u00e9se az MI evol\u00faci\u00f3j\u00e1nak k\u00f6vetkez\u0151 l\u00e9p\u00e9seire.</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>Az MI Fluencia azt jelenti, hogy hat\u00e9konyan, eredm\u00e9nyesen, etikusan \u00e9s biztons\u00e1gosan haszn\u00e1ljuk az MI rendszereket.</li> <li>Az MI-vel val\u00f3 kapcsolattart\u00e1snak h\u00e1rom els\u0151dleges m\u00f3dja van:<ul> <li>Automatiz\u00e1l\u00e1s: Az MI konkr\u00e9t feladatokat hajt v\u00e9gre az utas\u00edt\u00e1said alapj\u00e1n.</li> <li>Kiterjeszt\u00e9s: Te \u00e9s az MI kreat\u00edv gondolkod\u00e1si \u00e9s feladat-v\u00e9grehajt\u00e1si partnerk\u00e9nt m\u0171k\u00f6dt\u00f6k egy\u00fctt.</li> <li>\u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g: \u00dagy ir\u00e1ny\u00edtod az MI-t, hogy \u00f6n\u00e1ll\u00f3an dolgozzon a nevedben, form\u00e1lva annak tud\u00e1s\u00e1t \u00e9s viselked\u00e9s\u00e9t, nem pedig konkr\u00e9t cselekv\u00e9seket meghat\u00e1rozva.</li> </ul> </li> <li>Az MI Fluencia Keretrendszer n\u00e9gy alapkompetenci\u00e1b\u00f3l \u00e1ll (a 4D):<ul> <li>Deleg\u00e1l\u00e1s: D\u00f6nt\u00e9s arr\u00f3l, milyen munk\u00e1t v\u00e9gezz\u00fcnk MI-vel, \u00e9s mit magunk.</li> <li>Le\u00edr\u00e1s: Hat\u00e9kony kommunik\u00e1ci\u00f3 az MI rendszerekkel.</li> <li>Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Az MI kimeneteinek kritikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se.</li> <li>Gondoss\u00e1g: A felel\u0151ss\u00e9gteljes MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s biztos\u00edt\u00e1sa.</li> </ul> </li> <li>Ezek a kompetenci\u00e1k az MI-vel val\u00f3 mindh\u00e1rom munkam\u00f3dban alkalmazhat\u00f3k.</li> <li>Ezeknek a kompetenci\u00e1knak a fejleszt\u00e9se felk\u00e9sz\u00edt a fejl\u0151d\u0151 MI k\u00e9pess\u00e9gekre.</li> </ul>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#1-gyakorlat-alkalmazd-a-4d-t","title":"1. gyakorlat: Alkalmazd a 4D-t!","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 5 perc</p> <p>V\u00e1lassz egyet az al\u00e1bbi egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si forgat\u00f3k\u00f6nyvek k\u00f6z\u00fcl, \u00e9s gondold \u00e1t, hogyan alkalmazn\u00e1d a 4D Keretrendszert:</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#kommunikacios-projekt","title":"Kommunik\u00e1ci\u00f3s Projekt","text":"<p>Egy MI asszisztenssel dolgozol egy\u00fctt egy marketingkamp\u00e1ny e-mail sorozat\u00e1nak megfogalmaz\u00e1s\u00e1n.</p> <ul> <li>Deleg\u00e1l\u00e1s: A projekt mely aspektusait kezeln\u00e9d te magad, \u00e9s melyekben m\u0171k\u00f6dn\u00e9l egy\u00fctt az MI-vel?</li> <li>Le\u00edr\u00e1s: Hogyan kommunik\u00e1ln\u00e1d az MI-nek a kamp\u00e1ny hangv\u00e9tel\u00e9re, c\u00e9lj\u00e1ra \u00e9s sikeress\u00e9gi krit\u00e9riumaira vonatkoz\u00f3 elk\u00e9pzel\u00e9seidet?</li> <li>Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Milyen krit\u00e9riumok seg\u00edten\u00e9nek \u00e9rt\u00e9kelni, hogy az MI \u00e1ltal megfogalmazott e-mailek megfelelnek-e az ig\u00e9nyeidnek?</li> <li>Gondoss\u00e1g: Milyen \u00e1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1gi \u00e9s felel\u0151ss\u00e9gv\u00e1llal\u00e1si szempontok lenn\u00e9nek fontosak?</li> </ul>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#kutatasi-projekt","title":"Kutat\u00e1si Projekt","text":"<p>MI-t haszn\u00e1lsz egy nagy adathalmaz elemz\u00e9s\u00e9hez egy kutat\u00e1si dolgozathoz.</p> <ul> <li>Deleg\u00e1l\u00e1s: Hogyan osztan\u00e1d fel az elemz\u00e9si munk\u00e1t magad \u00e9s az MI k\u00f6z\u00f6tt?</li> <li>Le\u00edr\u00e1s: Milyen kontextusra lenne sz\u00fcks\u00e9ge az MI-nek a kutat\u00e1si k\u00e9rd\u00e9sed meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9hez, hogy j\u00f3l v\u00e9gezze el a r\u00e1 b\u00edzott feladatokat?</li> <li>Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Hogyan ellen\u0151rizn\u00e9d az MI elemz\u00e9s\u00e9nek pontoss\u00e1g\u00e1t?</li> <li>Gondoss\u00e1g: Milyen etikai megfontol\u00e1sok mer\u00fclhetnek fel egy MI-assziszt\u00e1lt kutat\u00e1s publik\u00e1l\u00e1sakor?</li> </ul>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#kreativ-projekt","title":"Kreat\u00edv Projekt","text":"<p>MI-vel m\u0171k\u00f6dsz egy\u00fctt egy t\u00f6rt\u00e9net karakterkoncepci\u00f3inak kidolgoz\u00e1s\u00e1n.</p> <ul> <li>Deleg\u00e1l\u00e1s: Milyen kreat\u00edv elemeket szeretn\u00e9l felfedezni az MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sen kereszt\u00fcl, \u00e9s melyeket fejleszten\u00e9l ki \u00f6n\u00e1ll\u00f3an?</li> <li>Le\u00edr\u00e1s: Hogyan ir\u00e1ny\u00edtan\u00e1d az MI-t, hogy a t\u00f6rt\u00e9neted vil\u00e1g\u00e1ba ill\u0151 karaktereket gener\u00e1ljon?</li> <li>Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Hogyan d\u00f6nten\u00e9d el, hogy az MI \u00e1ltal javasolt elemek k\u00f6z\u00fcl melyeket tartod meg, m\u00f3dos\u00edtod vagy veted el?</li> <li>Gondoss\u00e1g: Hogyan ismern\u00e9d el az MI hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s\u00e1t a kreat\u00edv munk\u00e1dhoz?</li> </ul>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#2-gyakorlat-fedezz-fel-valamit-amit-szeretsz","title":"2. gyakorlat: Fedezz fel valamit, amit szeretsz!","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 5-10 perc</p> <p>T\u00f6lts 5-10 percet azzal, hogy a Claude-dal besz\u00e9lgetsz egy olyan t\u00e9m\u00e1r\u00f3l, ami\u00e9rt rajongsz \u00e9s j\u00f3l ismersz. A kurzus tov\u00e1bbi gyakorlataiban a Claude-ot fogjuk haszn\u00e1lni, de ezeket a feladatokat m\u00e1s MI-vel is elv\u00e9gezheted. S\u0151t, \u00e9rdemes lehet a kurzus gyakorlatait t\u00f6bb MI asszisztenssel is kipr\u00f3b\u00e1lni, hogy \u00e9rezd a k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket.</p> <p>Utas\u00edt\u00e1sok:</p> <ol> <li>V\u00e1lassz egy t\u00e9m\u00e1t, amit j\u00f3l ismersz \u00e9s szeretsz megvitatni, p\u00e9ld\u00e1ul egy hobbit, szakmai \u00e9rdekl\u0151d\u00e9si k\u00f6rt, kedvenc k\u00f6nyvsorozatot stb.</li> <li>Besz\u00e9lgess term\u00e9szetesen a Claude-dal err\u0151l a t\u00e9m\u00e1r\u00f3l, mintha valakivel tenn\u00e9d, aki osztja az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9sedet.</li> <li>Pr\u00f3b\u00e1ld \u00e9szrevenni azokat a pillanatokat, amikor:<ul> <li>A Claude gazdag\u00edtja a gondolkod\u00e1sodat.</li> <li>Tiszt\u00e1znod vagy jav\u00edtanod kell a Claude meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9t.</li> <li>A szak\u00e9rtelmed alapj\u00e1n \u00e9rt\u00e9keled a Claude v\u00e1laszait.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#3-gyakorlat-tanulj-valami-ujat","title":"3. gyakorlat: Tanulj valami \u00fajat!","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 5-10 perc</p> <p>T\u00f6lts 5-10 percet azzal, hogy megk\u00e9red a Claude-ot, tan\u00edtson neked egy olyan t\u00e9m\u00e1r\u00f3l, amiben j\u00e1ratlan vagy, de \u00e9rdekel. Figyeld meg, miben k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik ez az \u00e9lm\u00e9ny att\u00f3l, amikor olyasmir\u0151l besz\u00e9lgett\u00e9l, amit szeretsz \u00e9s j\u00f3l ismersz.</p> <p>Utas\u00edt\u00e1sok:</p> <ol> <li>V\u00e1lassz egy t\u00e9m\u00e1t, amir\u0151l t\u00f6bbet szeretn\u00e9l tudni.</li> <li>Kezdem\u00e9nyezz besz\u00e9lget\u00e9st a Claude-dal, hogy seg\u00edtsen meg\u00e9rteni a t\u00e9ma alapjait. Ne agg\u00f3dj a \"rossz\" vagy \"j\u00f3\" promptol\u00e1s miatt. Csak k\u00e9rd meg a Claude-ot, hogy tan\u00edtson.</li> <li>Pr\u00f3b\u00e1ld \u00e9szrevenni azokat a pillanatokat, amikor a Claude:<ul> <li>Hasznos magyar\u00e1zatokat ad.</li> <li>Olyan p\u00e9ld\u00e1kat hoz, amelyek konkr\u00e9tv\u00e1 teszik az elvont \u00f6tleteket.</li> <li>Term\u00e9szetesen reag\u00e1l a felmer\u00fcl\u0151 k\u00e9rd\u00e9seidre.</li> <li>Olyan dolgokat magyar\u00e1z, amiknek ut\u00e1na szeretn\u00e9l n\u00e9zni.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>A 4D k\u00f6z\u00fcl (Deleg\u00e1l\u00e1s, Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s, Gondoss\u00e1g) melyikben \u00e9rzed magad a legmagabiztosabbnak? Melyik ig\u00e9nyelhet t\u00f6bb fejleszt\u00e9st?</li> <li>Esz\u00e9be jut egy nemr\u00e9giben t\u00f6rt\u00e9nt MI interakci\u00f3, ahol a keretrendszer seg\u00edthetett volna?</li> <li>A 4D keretrendszer mely konkr\u00e9t k\u00e9szs\u00e9gei jav\u00edtan\u00e1k legink\u00e1bb a munk\u00e1dat vagy a szem\u00e9lyes projektjeidet?</li> </ul>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#a-lecke-anyagai","title":"A lecke anyagai","text":""},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#az-mi-fluencia-keretrendszer-osszefoglaloja-a4","title":"Az MI Fluencia Keretrendszer \u00f6sszefoglal\u00f3ja (A4)","text":"<p>Gyors vizu\u00e1lis referencia a n\u00e9gy alapkompetenci\u00e1hoz (a \"4D\"-hez) \u00e9s a kulcsfogalmakhoz. Referencia poszterk\u00e9nt kinyomtathat\u00f3.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#az-mi-fluencia-keretrendszer-osszefoglaloja-169","title":"Az MI Fluencia Keretrendszer \u00f6sszefoglal\u00f3ja (16:9)","text":"<p>Gyors vizu\u00e1lis referencia a n\u00e9gy alapkompetenci\u00e1hoz (a \"4D\"-hez) \u00e9s a kulcsfogalmakhoz. Prezent\u00e1ci\u00f3kban haszn\u00e1lhat\u00f3.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#keretrendszer-gyakorlati-osszefoglalo","title":"Keretrendszer gyakorlati \u00f6sszefoglal\u00f3","text":"<p>Az MI Fluencia Keretrendszer kulcsfogalmainak t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja.</p> <p>Olvas\u00e1s</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A k\u00f6vetkez\u0151 lecke, a M\u00e9lymer\u00fcl\u00e9s 1: \"Mi a Generat\u00edv MI?\" egy k\u00e9tr\u00e9szes technikai lecke, amely elmagyar\u00e1zza a modern MI alapvet\u0151 m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9t, hogyan k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik a kor\u00e1bbi technol\u00f3gi\u00e1kt\u00f3l, valamint jelenlegi k\u00e9pess\u00e9geit \u00e9s korl\u00e1tait. Ez a tud\u00e1s \u00e9rt\u00e9kes kontextust biztos\u00edt a 4D-hez, \u00e9s k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen meger\u0151s\u00edti a Deleg\u00e1l\u00e1si kompetenci\u00e1dat.</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"02-az-mi-fluencia-keretrendszer/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/","title":"M\u00e9lymer\u00fcl\u00e9s 1: Mi a Generat\u00edv MI?","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 10-15 perc</p>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Meghat\u00e1rozni a generat\u00edv MI-t \u00e9s azt, hogyan k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zik m\u00e1s MI t\u00edpusokt\u00f3l</li> <li>Felismerni a generat\u00edv MI kulcsfontoss\u00e1g\u00fa jellemz\u0151it \u00e9s technol\u00f3giai alapjait</li> <li>Azonos\u00edtani a jelenlegi generat\u00edv MI f\u0151bb k\u00e9pess\u00e9geit \u00e9s korl\u00e1tait</li> </ul>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#video-a-generativ-mi-alapjai","title":"Vide\u00f3: A generat\u00edv MI alapjai","text":"<p>(6 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 bemutatja a generat\u00edv MI fogalm\u00e1t, arra \u00f6sszpontos\u00edtva, hogy k\u00e9pes \u00faj tartalmat l\u00e9trehozni, nem csup\u00e1n a m\u00e1r megl\u00e9v\u0151t elemezni. V\u00e9gigvessz\u00fck, hogyan m\u0171k\u00f6dnek a nagy nyelvi modellek (LLM-ek), mint p\u00e9ld\u00e1ul a Claude, \u00e9s azt a technol\u00f3giai utat, amely lehet\u0151v\u00e9 tette \u0151ket, az algoritmikus \u00e1tt\u00f6r\u00e9sekt\u0151l, mint a transzformer architekt\u00fara, a hatalmas k\u00e9pz\u00e9si adathalmazokig \u00e9s a nagy teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171 sz\u00e1m\u00edt\u00e1stechnik\u00e1ig. Azt is elmagyar\u00e1zzuk, hogyan tanulnak ezek a rendszerek el\u0151k\u00e9pz\u00e9s \u00e9s finomhangol\u00e1s r\u00e9v\u00e9n, \u00e9s megvitatunk olyan fogalmakat, mint a kontextusablakok \u00e9s a felmer\u00fcl\u0151 k\u00e9pess\u00e9gek.</p>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#video-kepessegek-es-korlatok","title":"Vide\u00f3: K\u00e9pess\u00e9gek \u00e9s korl\u00e1tok","text":"<p>(7 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 azt vizsg\u00e1lja, hogy a generat\u00edv MI mit tud \u00e9s mit nem tud hat\u00e9konyan elv\u00e9gezni jelenleg. Kiemelj\u00fck a generat\u00edv MI sokoldal\u00fas\u00e1g\u00e1t a nyelvi feladatokban, a besz\u00e9lget\u00e9s folyamatoss\u00e1g\u00e1nak fenntart\u00e1s\u00e1ra val\u00f3 k\u00e9pess\u00e9g\u00e9t, \u00e9s azt a kapacit\u00e1s\u00e1t, hogy tov\u00e1bbi k\u00e9pz\u00e9s n\u00e9lk\u00fcl v\u00e1ltson a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 feladatok k\u00f6z\u00f6tt. Foglalkozunk a korl\u00e1tokkal is, bele\u00e9rtve a tud\u00e1s-le\u00e1ll\u00e1si d\u00e1tumokat, a hallucin\u00e1ci\u00f3kat (t\u00e9nybelileg helytelen kimenetek), a kontextusablak korl\u00e1tait \u00e9s az \u00e9rvel\u00e9si kih\u00edv\u00e1sokat. Hangs\u00falyozzuk, hogy a ter\u00fclet gyorsan fejl\u0151dik, \u00e9s elmagyar\u00e1zzuk, hogy a leghat\u00e9konyabb alkalmaz\u00e1sok az emberek \u00e9s az MI kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 er\u0151ss\u00e9geit hozz\u00e1k \u00f6ssze.</p>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>A generat\u00edv MI \u00faj tartalmat (sz\u00f6veget, k\u00e9peket, k\u00f3dot) hoz l\u00e9tre, nem csup\u00e1n a megl\u00e9v\u0151 adatokat elemzi.</li> <li>A modern rendszereket, mint az LLM-ek, h\u00e1rom kulcsfontoss\u00e1g\u00fa fejleszt\u00e9s tette lehet\u0151v\u00e9:<ul> <li>Algoritmikus \u00e9s architektur\u00e1lis \u00e1tt\u00f6r\u00e9sek (k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen a transzformer architekt\u00fara)</li> <li>Hatalmas mennyis\u00e9g\u0171 digit\u00e1lis k\u00e9pz\u00e9si adat</li> <li>A sz\u00e1m\u00edt\u00e1si teljes\u00edtm\u00e9ny dr\u00e1mai n\u00f6veked\u00e9se</li> </ul> </li> <li>A generat\u00edv MI k\u00e9t szakaszban tanul: el\u0151k\u00e9pz\u00e9s (milli\u00e1rdnyi p\u00e9lda mint\u00e1zatainak elemz\u00e9se) \u00e9s finomhangol\u00e1s (utas\u00edt\u00e1sok k\u00f6vet\u00e9s\u00e9nek \u00e9s hasznos v\u00e1laszok ad\u00e1s\u00e1nak megtanul\u00e1sa).</li> <li>A jelenlegi k\u00e9pess\u00e9gek k\u00f6z\u00e9 tartozik a feladatok k\u00f6z\u00f6tti sokoldal\u00fas\u00e1g, a besz\u00e9lget\u00e9si tudatoss\u00e1g \u00e9s a k\u00fcls\u0151 eszk\u00f6z\u00f6kh\u00f6z val\u00f3 csatlakoz\u00e1s k\u00e9pess\u00e9ge.</li> <li>A jelenlegi korl\u00e1tok k\u00f6z\u00e9 tartoznak a tud\u00e1s-le\u00e1ll\u00e1si d\u00e1tumok, a hallucin\u00e1ci\u00f3k lehet\u0151s\u00e9ge, a kontextusablak korl\u00e1tai \u00e9s az \u00f6sszetett \u00e9rvel\u00e9ssel kapcsolatos kih\u00edv\u00e1sok.</li> <li>A leghat\u00e9konyabb alkalmaz\u00e1sok az emberi \u00e9s az MI er\u0151ss\u00e9geit \u00f6tv\u00f6zik, ahol az emberek a kritikai gondolkod\u00e1st, az \u00edt\u00e9l\u0151k\u00e9pess\u00e9get, a kreativit\u00e1st \u00e9s az etikai fel\u00fcgyeletet biztos\u00edtj\u00e1k.</li> </ul>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>Hogyan v\u00e1ltoztatja meg a generat\u00edv MI technikai alapjainak (mint a k\u00e9pz\u00e9si adatok \u00e9s az el\u0151k\u00e9pz\u00e9s/finomhangol\u00e1s) meg\u00e9rt\u00e9se azt, ahogyan ezekkel a rendszerekkel val\u00f3 munk\u00e1r\u00f3l gondolkodsz?</li> <li>Milyen etikai megfontol\u00e1sok jutnak eszedbe, miut\u00e1n megismerted, hogyan m\u0171k\u00f6dnek ezek a rendszerek \u00e9s mik a jelenlegi korl\u00e1taik?</li> </ul>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#a-lecke-anyagai","title":"A lecke anyagai","text":""},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#a-generativ-mi-attekintese","title":"A Generat\u00edv MI \u00e1ttekint\u00e9se","text":"<p>Gyors referencia \u00fatmutat\u00f3 a generat\u00edv MI meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9hez.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A k\u00f6vetkez\u0151 leck\u00e9ben k\u00f6zelebbr\u0151l megvizsg\u00e1ljuk a 4D kompetenci\u00e1k k\u00f6z\u00fcl az els\u0151t: a Deleg\u00e1l\u00e1st. Megtanulod, hogyan hozz strat\u00e9giai d\u00f6nt\u00e9seket a munka megoszt\u00e1s\u00e1r\u00f3l magad \u00e9s az MI k\u00f6z\u00f6tt, mind a c\u00e9ljaid, mind az MI k\u00e9pess\u00e9geinek meg\u00e9rt\u00e9se alapj\u00e1n. Ez az alap seg\u00edt majd megfontoltan eld\u00f6nteni, mikor \u00e9s hogyan vond be az MI-t a kreat\u00edv \u00e9s probl\u00e9mamegold\u00f3 folyamataidba.</p>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"03-melymerules-1-mi-a-generativ-mi/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"04-delegacio/","title":"Deleg\u00e1ci\u00f3","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 15 perc</p>"},{"location":"04-delegacio/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Meg\u00e9rteni a Deleg\u00e1l\u00e1s kompetenci\u00e1t \u00e9s annak h\u00e1rom \u00f6sszetev\u0151j\u00e9t: Probl\u00e9matudatoss\u00e1g, Platformtudatoss\u00e1g \u00e9s Feladatdeleg\u00e1l\u00e1s</li> <li>Felismerni, mikor \u00e9s hogyan deleg\u00e1lj feladatokat hat\u00e9konyan az MI-nek</li> <li>Fejleszteni a feladat-, platform- \u00e9s m\u00f3dtudatoss\u00e1got az MI-vel val\u00f3 munka sor\u00e1n</li> </ul>"},{"location":"04-delegacio/#video-kozelebbrol-a-delegalasrol","title":"Vide\u00f3: K\u00f6zelebbr\u0151l a Deleg\u00e1l\u00e1sr\u00f3l","text":"<p>(6 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 az MI Fluencia els\u0151 alapkompetenci\u00e1j\u00e1t, a Deleg\u00e1l\u00e1st vizsg\u00e1lja. Elmagyar\u00e1zzuk, hogy a Deleg\u00e1l\u00e1s arra \u00f6sszpontos\u00edt, hogy eld\u00f6nts\u00fck, milyen munk\u00e1t v\u00e9gezz\u00fcnk el mi magunk, miben m\u0171k\u00f6dj\u00fcnk egy\u00fctt az MI-vel, \u00e9s hogyan osszuk el hat\u00e9konyan a feladatokat. \u00c1tvessz\u00fck a Deleg\u00e1l\u00e1s h\u00e1rom kulcsfontoss\u00e1g\u00fa \u00f6sszetev\u0151j\u00e9t:</p> <ul> <li>Probl\u00e9matudatoss\u00e1g: A c\u00e9ljaid \u00e9s az el\u00e9r\u00e9s\u00fckh\u00f6z sz\u00fcks\u00e9ges munka meg\u00e9rt\u00e9se</li> <li>Platformtudatoss\u00e1g: Annak ismerete, hogy a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 MI rendszerek mire k\u00e9pesek</li> <li>Feladatdeleg\u00e1l\u00e1s: A munka strat\u00e9giai feloszt\u00e1sa k\u00f6zted \u00e9s az MI k\u00f6z\u00f6tt</li> </ul> <p>Hangs\u00falyozzuk tov\u00e1bb\u00e1, hogy a hat\u00e9kony Deleg\u00e1l\u00e1shoz mind a szakter\u00fcleti tud\u00e1s, mind az MI k\u00e9pess\u00e9geinek meg\u00e9rt\u00e9se sz\u00fcks\u00e9ges \u2013 \u00e9s mi\u00e9rt elengedhetetlen a hat\u00e9kony \u00e9s eredm\u00e9nyes munkav\u00e9gz\u00e9shez az MI rendszerekkel.</p>"},{"location":"04-delegacio/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>A deleg\u00e1l\u00e1s arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy megfontolt d\u00f6nt\u00e9seket hozunk arr\u00f3l, milyen munk\u00e1t v\u00e9gezz\u00fcnk el mi magunk, mit v\u00e9gezz\u00fcnk egy\u00fctt az MI-vel, vagy mit hagyjunk az MI-re \u00f6n\u00e1ll\u00f3an, \u00e9s hogyan osszuk el ezeket a feladatokat.</li> <li>A Probl\u00e9matudatoss\u00e1g azt jelenti, hogy vil\u00e1gosan meg\u00e9rtj\u00fck a c\u00e9ljainkat \u00e9s a munka term\u00e9szet\u00e9t, miel\u0151tt bevonjuk az MI-t.</li> <li>A Platformtudatoss\u00e1g mag\u00e1ban foglalja a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 MI rendszerek k\u00e9pess\u00e9geinek \u00e9s korl\u00e1tainak meg\u00e9rt\u00e9s\u00e9t.</li> <li>A Feladatdeleg\u00e1l\u00e1s a munka \u00e1tgondolt eloszt\u00e1s\u00e1nak folyamata az emberek \u00e9s az MI k\u00f6z\u00f6tt, hogy kihaszn\u00e1ljuk mindkett\u0151 er\u0151ss\u00e9geit.</li> <li>A hat\u00e9kony deleg\u00e1l\u00e1shoz mind a szakter\u00fcleti tud\u00e1s, mind az MI k\u00e9pess\u00e9geinek meg\u00e9rt\u00e9se sz\u00fcks\u00e9ges.</li> <li>A c\u00e9l nem minden automatiz\u00e1l\u00e1sa, hanem a leghat\u00e9konyabb ember-MI partners\u00e9g l\u00e9trehoz\u00e1sa egy adott feladathoz vagy c\u00e9lhoz.</li> </ul>"},{"location":"04-delegacio/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"04-delegacio/#gyakorlat-feladatok-elemzese-egy-mi-asszisztenssel-10-perc","title":"Gyakorlat: Feladatok elemz\u00e9se egy MI asszisztenssel (10 perc)","text":"<p>Utas\u00edt\u00e1sok:</p> <ol> <li>V\u00e1lassz egy egyszer\u0171 feladatot a munk\u00e1db\u00f3l vagy a mag\u00e1n\u00e9letedb\u0151l (valami viszonylag kicsit, mint egy e-mail megfogalmaz\u00e1sa, egy prezent\u00e1ci\u00f3 v\u00e1zlat\u00e1nak elk\u00e9sz\u00edt\u00e9se, vagy egy megbesz\u00e9l\u00e9s vagy esem\u00e9ny megtervez\u00e9se).</li> <li>Kezdem\u00e9nyezz besz\u00e9lget\u00e9st a Claude-dal.</li> <li>Oszd meg a Claude-dal a feladatot, amin gondolkodsz.<ul> <li>Pl. \"Szia Claude, \u00e9ppen a(z) [feladat beilleszt\u00e9se] el\u0151k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9n dolgozom, \u00e9s szeretn\u00e9m megbesz\u00e9lni veled, hogyan n\u00e9zhet ki egy deleg\u00e1l\u00e1si terv, hogy kital\u00e1ljam, mely r\u00e9szeket deleg\u00e1ljam egy hozz\u00e1d hasonl\u00f3 MI-nek, \u00e9s melyeket ne. Tudn\u00e1l ebben seg\u00edteni?\"</li> </ul> </li> <li>Fedezz\u00e9tek fel egy\u00fctt ezeket a k\u00e9rd\u00e9seket:<ul> <li>Mi a feladat \u00e1tfog\u00f3 v\u00edzi\u00f3ja? Hogyan n\u00e9z ki egy j\u00f3 eredm\u00e9ny?</li> <li>Milyen k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 munkafolyamatok sz\u00fcks\u00e9gesek a c\u00e9l el\u00e9r\u00e9s\u00e9hez?</li> <li>Ezek k\u00f6z\u00fcl a munkafolyamatok k\u00f6z\u00fcl melyek ig\u00e9nyelnek emberi szak\u00e9rtelmet, kreativit\u00e1st vagy \u00edt\u00e9l\u0151k\u00e9pess\u00e9get?</li> <li>Megjegyz\u00e9s: Amikor ezeket a k\u00e9rd\u00e9seket vitatj\u00e1tok meg, folytassatok val\u00f3di besz\u00e9lget\u00e9st! Ne csak kijelent\u00e9seket tegyetek vagy v\u00e1laszokat soroljatok. Val\u00f3ban besz\u00e9lgessetek oda-vissza \u2013 lehet, hogy mindketten olyasmit l\u00e1ttok, amit a m\u00e1sik nem!</li> </ul> </li> <li>Dolgozzatok ki egy\u00fctt egy egyszer\u0171 deleg\u00e1l\u00e1si tervet, amely mind a te, mind az MI er\u0151ss\u00e9geit kihaszn\u00e1lja.</li> </ol>"},{"location":"04-delegacio/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>Gondolj egy nemr\u00e9giben t\u00f6rt\u00e9nt projektre, ahol MI-vel dolgozt\u00e1l. Hogyan lett volna m\u00e1s a megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sed ezzel a Deleg\u00e1l\u00e1si keretrendszerrel a fejedben?</li> <li>Milyen t\u00edpus\u00fa feladatok profit\u00e1ln\u00e1nak legink\u00e1bb az MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sb\u0151l a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban?</li> </ul>"},{"location":"04-delegacio/#a-lecke-anyagai","title":"A lecke anyagai","text":""},{"location":"04-delegacio/#delegalas-osszefoglalo-dia-a4","title":"Deleg\u00e1l\u00e1s \u00f6sszefoglal\u00f3 dia (A4)","text":"<p>A Deleg\u00e1l\u00e1s kompetencia t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja, amelyet gyors referenciak\u00e9nt kinyomtathatsz.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"04-delegacio/#delegalas-osszefoglalo-dia-169","title":"Deleg\u00e1l\u00e1s \u00f6sszefoglal\u00f3 dia (16:9)","text":"<p>A Deleg\u00e1l\u00e1s kompetencia t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja, amelyet prezent\u00e1ci\u00f3kban haszn\u00e1lhatsz.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"04-delegacio/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A k\u00f6vetkez\u0151 leck\u00e9ben a Deleg\u00e1l\u00e1sr\u00f3l tanultakat egy t\u00f6bbl\u00e9p\u00e9ses projektre fogod alkalmazni, amelyen a kurzus h\u00e1tral\u00e9v\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben dolgozni fogsz. V\u00e1lasztasz egy t\u00e9ged \u00e9rdekl\u0151 projektet, meghat\u00e1rozod a v\u00edzi\u00f3dat, felbontod feladatokra, \u00e9s l\u00e9trehozol egy deleg\u00e1l\u00e1si tervet, amely strat\u00e9giailag osztja el a munk\u00e1t k\u00f6zted \u00e9s az MI k\u00f6z\u00f6tt (hasonl\u00f3an ahhoz, amit ebben a leck\u00e9ben gyakorolt\u00e1l). Ez a projekt gyakorlati v\u00e1szonk\u00e9nt szolg\u00e1l majd az \u00f6sszes MI Fluencia kompetencia alkalmaz\u00e1s\u00e1hoz, ahogy haladsz a kurzussal.</p>"},{"location":"04-delegacio/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"04-delegacio/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/","title":"A Deleg\u00e1ci\u00f3 Alkalmaz\u00e1sa","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 20 perc</p>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Alkalmazni a Deleg\u00e1l\u00e1sr\u00f3l tanultakat egy gyakorlati, t\u00f6bbl\u00e9p\u00e9ses projektre, amelyen a kurzus h\u00e1tral\u00e9v\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben dolgozni fogsz.</li> </ul>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#gyakorlat-projekttervezes-es-delegalas","title":"Gyakorlat: Projekttervez\u00e9s \u00e9s Deleg\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 20 perc</p>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#1-lepes-valassz-projektet","title":"1. l\u00e9p\u00e9s: V\u00e1lassz projektet!","text":"<p>V\u00e1lassz egy k\u00f6zepes m\u00e9ret\u0171, t\u00f6bbl\u00e9p\u00e9ses projektet, amelyen a kurzus h\u00e1tral\u00e9v\u0151 r\u00e9sz\u00e9ben dolgozhatsz. A projekt legyen:</p> <ul> <li>El\u00e9g tartalmas ahhoz, hogy t\u00f6bbf\u00e9le feladatot foglaljon mag\u00e1ban.</li> <li>K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 1 \u00f3ra munk\u00e1val elv\u00e9gezhet\u0151.</li> <li>Valami, amit \u0151szint\u00e9n \u00e9rdekel a l\u00e9trehoz\u00e1sa vagy megval\u00f3s\u00edt\u00e1sa.</li> </ul> <p>\u00cdme n\u00e9h\u00e1ny javaslat:</p> <p>Kommunik\u00e1ci\u00f3s projektek:</p> <ul> <li>K\u00e9sz\u00edts egy meggy\u0151z\u0151 prezent\u00e1ci\u00f3t egy olyan t\u00e9m\u00e1r\u00f3l, amiben j\u00e1rtas vagy.</li> <li>\u00cdrj egy bejegyz\u00e9st vagy bejegyz\u00e9ssorozatot, amely egy \u00f6sszetett t\u00e9m\u00e1t magyar\u00e1z el egy \u00e1ltal\u00e1nos k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gnek (pl. egy blogposzt a magyar borr\u00e9gi\u00f3kr\u00f3l).</li> <li>Dolgozz ki egy javaslatot vagy bemutat\u00f3t egy \u00f6tlethez, amit szeretn\u00e9l megval\u00f3s\u00edtani.</li> <li>K\u00e9sz\u00edts egy szem\u00e9lyes vagy szakmai bemutatkoz\u00f3 anyagot t\u00e1mogat\u00f3 dokumentumokkal.</li> </ul> <p>Kutat\u00e1si projektek:</p> <ul> <li>Kutass \u00e9s foglalj \u00f6ssze egy felt\u00f6rekv\u0151 technol\u00f3gia vagy trend jelenlegi \u00e1ll\u00e1s\u00e1t.</li> <li>Elemezz egy adathalmazt mint\u00e1zatok azonos\u00edt\u00e1sa \u00e9s javaslatok k\u00e9sz\u00edt\u00e9se c\u00e9lj\u00e1b\u00f3l (pl. a budapesti t\u00f6megk\u00f6zleked\u00e9si adatok).</li> <li>Hasonl\u00edts \u00f6ssze t\u00f6bb term\u00e9ket, szolg\u00e1ltat\u00e1st vagy megk\u00f6zel\u00edt\u00e9st, \u00e9s k\u00e9sz\u00edts aj\u00e1nl\u00e1st.</li> <li>Vizsg\u00e1lj meg egy t\u00f6rt\u00e9nelmi esem\u00e9nyt (pl. az 1956-os forradalom egy kev\u00e9sb\u00e9 ismert aspektus\u00e1t), \u00e9s mutasd be a meg\u00e1llap\u00edt\u00e1saidat egy lebilincsel\u0151 form\u00e1tumban.</li> </ul> <p>Kreat\u00edv projektek:</p> <ul> <li>V\u00e1zolj fel egy novell\u00e1t teljesen kidolgozott karakterekkel \u00e9s cselekm\u00e9nnyel.</li> <li>Tervezz meg egy egyszer\u0171 weboldal-strukt\u00far\u00e1t a kulcsoldalak tartalm\u00e1val.</li> <li>Dolgozz ki egy koncepci\u00f3t egy term\u00e9kre, szolg\u00e1ltat\u00e1sra vagy \u00e9lm\u00e9nyre.</li> </ul> <p>Tanul\u00e1si projektek:</p> <ul> <li>K\u00e9sz\u00edts egy struktur\u00e1lt tanul\u00e1si tervet egy k\u00e9szs\u00e9g fejleszt\u00e9s\u00e9hez, amit el szeretn\u00e9l saj\u00e1t\u00edtani.</li> <li>\u00c9p\u00edts egy forr\u00e1sgy\u0171jtem\u00e9nyt egy t\u00e9m\u00e1r\u00f3l, amit \u00e9ppen tanulsz.</li> <li>K\u00e9sz\u00edts egy oktat\u00f3anyagot vagy \u00fatmutat\u00f3t egy folyamathoz, amit j\u00f3l ismersz.</li> <li>Hozz l\u00e9tre tananyagokat egy t\u00e9m\u00e1hoz, amit szeretn\u00e9l elsaj\u00e1t\u00edtani.</li> </ul>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#2-lepes-projekt-vizio-es-celok","title":"2. l\u00e9p\u00e9s: Projekt v\u00edzi\u00f3 \u00e9s c\u00e9lok","text":"<p>Kezdem\u00e9nyezz besz\u00e9lget\u00e9st a Claude-dal. Oszd meg a projekt\u00f6tletedet, \u00e9s h\u00edvd meg a Claude-ot, hogy tegyen fel neked n\u00e9h\u00e1ny k\u00e9rd\u00e9st, am\u00edg \u00fagy \u00e9rzed, szil\u00e1rd v\u00edzi\u00f3d van a v\u00e9geredm\u00e9nyr\u0151l. Dolgozzatok egy\u00fctt, am\u00edg tiszta k\u00e9petek nem lesz arr\u00f3l, hogy:</p> <ul> <li>Hogyan n\u00e9z ki a siker a projekted sz\u00e1m\u00e1ra.</li> <li>Mi tenn\u00e9 ezt a projektet k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e9rt\u00e9kess\u00e9 vagy jelent\u0151s\u00e9gteljess\u00e9 sz\u00e1modra.</li> </ul>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#3-lepes-feladatlebontas-es-delegalasi-elemzes","title":"3. l\u00e9p\u00e9s: Feladatlebont\u00e1s \u00e9s Deleg\u00e1l\u00e1si Elemz\u00e9s","text":"<p>Hasonl\u00f3an ahhoz, amit az el\u0151z\u0151 leck\u00e9ben tett\u00e9l, dolgozz a Claude-dal, hogy a Deleg\u00e1l\u00e1s lencs\u00e9j\u00e9n kereszt\u00fcl vizsg\u00e1ld meg a projektedet:</p> <ol> <li>Azonos\u00edts\u00e1tok egy\u00fctt a projekt befejez\u00e9s\u00e9hez sz\u00fcks\u00e9ges f\u0151bb feladatokat.</li> <li>Minden egyes feladatn\u00e1l, egyenk\u00e9nt, vitass\u00e1tok meg:<ul> <li>Milyen konkr\u00e9t k\u00e9szs\u00e9gekre, tud\u00e1sra vagy MI k\u00e9pess\u00e9gekre van sz\u00fcks\u00e9g?</li> <li>Mely r\u00e9szek profit\u00e1ln\u00e1nak az egyed\u00fcl\u00e1ll\u00f3an emberi er\u0151ss\u00e9gekb\u0151l?</li> <li>Mely r\u00e9szek tudn\u00e1k j\u00f3l kihaszn\u00e1lni az MI k\u00e9pess\u00e9geit?</li> <li>Hol lehetne a legnagyobb hat\u00e1sa az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9snek?</li> <li>Megjegyz\u00e9s: Ism\u00e9t, folytassatok val\u00f3di besz\u00e9lget\u00e9st ezekr\u0151l a k\u00e9rd\u00e9sekr\u0151l, ne csak kijelent\u00e9seket cser\u00e9ljetek. K\u00e9rd\u0151jelezz\u00e9tek meg a felt\u00e9telez\u00e9seket, k\u00e9rjetek tiszt\u00e1z\u00e1st, \u00e9s maradjatok nyitottak a megbesz\u00e9l\u00e9s sor\u00e1n felmer\u00fcl\u0151 v\u00e1ratlan felismer\u00e9sekre.</li> </ul> </li> <li>K\u00e9sz\u00edtsetek egy projekttervet, amely tartalmazza a f\u0151bb feladatokat \u00e9s a deleg\u00e1l\u00e1si d\u00f6nt\u00e9seket.</li> <li>Mentsd el a projekttervedet \u2013 a kurzus k\u00e9s\u0151bbi r\u00e9sz\u00e9ben visszat\u00e9rsz ehhez a projekthez, hogy gyakorold a Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00e9s Gondoss\u00e1g k\u00e9szs\u00e9geidet.</li> </ol>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>Milyen felismer\u00e9sek mer\u00fcltek fel a Claude-dal folytatott tervez\u00e9si besz\u00e9lget\u00e9sedb\u0151l?</li> <li>Mit gondolsz, mi lesz a deleg\u00e1l\u00e1si terved legnehezebb aspektusa?</li> <li>Milyen tov\u00e1bbi inform\u00e1ci\u00f3k vagy k\u00e9szs\u00e9gek seg\u00edten\u00e9nek hat\u00e9konyabban deleg\u00e1lni az MI-nek?</li> </ul>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A k\u00f6vetkez\u0151 leck\u00e9ben a m\u00e1sodik alapkompetenci\u00e1t, a Le\u00edr\u00e1st vizsg\u00e1ljuk meg. Megtanulsz olyan megk\u00f6zel\u00edt\u00e9seket, amelyekkel hat\u00e9konyan kommunik\u00e1lhatsz az MI rendszerekkel, ami seg\u00edt megval\u00f3s\u00edtani az im\u00e9nt l\u00e9trehozott tervedet. Ez mag\u00e1ban foglalja azokat a technik\u00e1kat, amelyekkel meghat\u00e1rozhatod, mit szeretn\u00e9l, ir\u00e1ny\u00edthatod, hogyan k\u00f6zel\u00edtse meg az MI a feladatot, \u00e9s meghat\u00e1rozhatod, hogyan szeretn\u00e9d, hogy az MI interakci\u00f3ba l\u00e9pjen veled a folyamat sor\u00e1n.</p>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"05-a-delegacio-alkalmazasa/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"06-leiras/","title":"Le\u00edr\u00e1s","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 15 perc</p>"},{"location":"06-leiras/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Meg\u00e9rteni, hogyan kommunik\u00e1ld hat\u00e9konyan a sz\u00e1nd\u00e9kaidat az MI rendszereknek</li> <li>Felismerni a tiszta, c\u00e9ltudatos kommunik\u00e1ci\u00f3 fontoss\u00e1g\u00e1t</li> <li>Fejleszteni a k\u00e9szs\u00e9geidet a Le\u00edr\u00e1s h\u00e1rom t\u00edpus\u00e1ban: Term\u00e9k, Folyamat \u00e9s Teljes\u00edtm\u00e9ny</li> </ul>"},{"location":"06-leiras/#video-kozelebbrol-a-leirasrol","title":"Vide\u00f3: K\u00f6zelebbr\u0151l a Le\u00edr\u00e1sr\u00f3l","text":"<p>(4 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 az MI Fluencia Le\u00edr\u00e1s kompetenci\u00e1j\u00e1t vizsg\u00e1lja \u2013 a hat\u00e9kony kommunik\u00e1ci\u00f3 m\u0171v\u00e9szet\u00e9t az MI rendszerekkel. Elmagyar\u00e1zzuk, hogy a Le\u00edr\u00e1s t\u00falmutat a promptok egyszer\u0171 \u00edr\u00e1s\u00e1n; egy olyan egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si k\u00f6rnyezet l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1t jelenti, ahol mind te, mind az MI hat\u00e9konyan tudtok egy\u00fctt dolgozni. Bemutatjuk a Le\u00edr\u00e1s h\u00e1rom kulcsfontoss\u00e1g\u00fa \u00f6sszetev\u0151j\u00e9t:</p> <ul> <li>Term\u00e9kle\u00edr\u00e1s: Annak vil\u00e1gos meghat\u00e1roz\u00e1sa, hogy mit szeretn\u00e9l, hogy az MI l\u00e9trehozzon.</li> <li>Folyamatle\u00edr\u00e1s: Annak ir\u00e1ny\u00edt\u00e1sa, hogy az MI hogyan k\u00f6zel\u00edtse meg a k\u00e9r\u00e9sedet.</li> <li>Teljes\u00edtm\u00e9nyle\u00edr\u00e1s: Annak meghat\u00e1roz\u00e1sa, hogyan szeretn\u00e9d, hogy az MI viselkedjen az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s sor\u00e1n.</li> </ul> <p>Hangs\u00falyozzuk tov\u00e1bb\u00e1, hogy az MI nem tud olvasni a gondolataidban, \u00e9s az eredm\u00e9nyeid min\u0151s\u00e9ge gyakran att\u00f3l f\u00fcgg, mennyire vil\u00e1gosan fogalmazod meg az ig\u00e9nyeidet, a prefer\u00e1lt megk\u00f6zel\u00edt\u00e9st \u00e9s a k\u00edv\u00e1nt interakci\u00f3s st\u00edlust.</p>"},{"location":"06-leiras/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>A Le\u00edr\u00e1s arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy \u00fagy kommunik\u00e1ljunk az MI-vel, hogy az egy produkt\u00edv egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si k\u00f6rnyezetet teremtsen.</li> <li>A Term\u00e9kle\u00edr\u00e1s mag\u00e1ban foglalja a kimenetek, a form\u00e1tum, a c\u00e9lk\u00f6z\u00f6ns\u00e9g \u00e9s a st\u00edlus vil\u00e1gos meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1t.</li> <li>A Folyamatle\u00edr\u00e1s ir\u00e1ny\u00edtja, hogyan k\u00f6zel\u00edti meg az MI a k\u00e9r\u00e9sedet, ami ugyanolyan fontos lehet, mint a v\u00e9gc\u00e9l meghat\u00e1roz\u00e1sa.</li> <li>A Teljes\u00edtm\u00e9nyle\u00edr\u00e1s olyan viselked\u00e9si szempontokat hat\u00e1roz meg, mint p\u00e9ld\u00e1ul, hogy az MI legyen t\u00f6m\u00f6r vagy r\u00e9szletes, kih\u00edv\u00f3 vagy t\u00e1mogat\u00f3.</li> <li>Az MI rendszerek interakt\u00edv partnerek, nem adatb\u00e1zisok vagy automat\u00e1k.</li> <li>A vil\u00e1gos kommunik\u00e1ci\u00f3 el\u0151re id\u0151t takar\u00edt meg \u00e9s jobb eredm\u00e9nyekhez vezet.</li> </ul>"},{"location":"06-leiras/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"06-leiras/#gyakorlat-rossz-prompt-atalakitasa","title":"Gyakorlat: Rossz Prompt \u00c1talak\u00edt\u00e1sa","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 10 perc</p> <p>Utas\u00edt\u00e1sok:</p> <ol> <li>K\u00e9rd meg a Claude-ot, hogy adjon neked n\u00e9h\u00e1ny rosszul meg\u00edrt promptot, amelyeket jav\u00edthatsz.</li> <li>Alkalmazd a Le\u00edr\u00e1s gondolkod\u00e1sm\u00f3dodat mindegyik jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra, figyelembe v\u00e9ve:<ul> <li>Vil\u00e1gos term\u00e9kle\u00edr\u00e1s (pontosan mit szeretn\u00e9l)</li> <li>Folyamatir\u00e1ny\u00edt\u00e1s (hogyan szeretn\u00e9d, hogy a Claude megk\u00f6zel\u00edtse)</li> <li>Teljes\u00edtm\u00e9nyspecifik\u00e1ci\u00f3k (hogyan szeretn\u00e9d, hogy a Claude viselkedjen az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s sor\u00e1n)</li> </ul> </li> <li>Besz\u00e9lgess a Claude-dal az el\u0151tte/ut\u00e1na verzi\u00f3kr\u00f3l, \u00e9s k\u00e9rj visszajelz\u00e9st arr\u00f3l, hogy a jav\u00edtott le\u00edr\u00e1said hogyan seg\u00edten\u00e9nek neki jobb v\u00e1laszokat adni.</li> <li>K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 5 perc ut\u00e1n cser\u00e9ljetek szerepet, \u00e9s te adj rossz promptokat a Claude-nak, hogy jav\u00edtsa ki. Figyeld meg, milyen inform\u00e1ci\u00f3kat szokott hozz\u00e1adni a Claude, \u00e9s hogyan szervezi ezeket az inform\u00e1ci\u00f3kat.</li> </ol>"},{"location":"06-leiras/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>A Le\u00edr\u00e1s melyik \u00f6sszetev\u0151j\u00e9t (term\u00e9k, folyamat vagy teljes\u00edtm\u00e9ny) gondolod, hogy figyelmen k\u00edv\u00fcl hagysz a jelenlegi MI interakci\u00f3id sor\u00e1n?</li> <li>Gondolj egy nemr\u00e9giben t\u00f6rt\u00e9nt MI interakci\u00f3ra, amely nem teljesen felelt meg az elv\u00e1r\u00e1saidnak. Hogyan jav\u00edthatta volna a jobb le\u00edr\u00e1si k\u00e9szs\u00e9g az eredm\u00e9nyt?</li> </ul>"},{"location":"06-leiras/#a-lecke-anyagai","title":"A lecke anyagai","text":""},{"location":"06-leiras/#leiras-osszefoglalo-dia-a4","title":"Le\u00edr\u00e1s \u00f6sszefoglal\u00f3 dia (A4)","text":"<p>A Le\u00edr\u00e1s kompetencia t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja, amelyet gyors referenciak\u00e9nt kinyomtathatsz.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"06-leiras/#leiras-osszefoglalo-dia-169","title":"Le\u00edr\u00e1s \u00f6sszefoglal\u00f3 dia (16:9)","text":"<p>A Le\u00edr\u00e1s kompetencia t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja, amelyet prezent\u00e1ci\u00f3kban haszn\u00e1lhatsz.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"06-leiras/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>K\u00f6vetkezik a M\u00e9lymer\u00fcl\u00e9s 2: \"Hat\u00e9kony Promptol\u00e1si Technik\u00e1k\", amely egy gyakorlati technikai lecke, ami k\u00f6zvetlen\u00fcl a Le\u00edr\u00e1sr\u00f3l tanultakra \u00e9p\u00fcl, konkr\u00e9t technik\u00e1kat, p\u00e9ld\u00e1kat \u00e9s keretrendszereket ny\u00fajtva a hat\u00e9kony promptok k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 forgat\u00f3k\u00f6nyvekben. A m\u00e9lymer\u00fcl\u00e9s sor\u00e1n fejlesztett promptol\u00e1si k\u00e9szs\u00e9geid jelent\u0151sen jav\u00edtj\u00e1k majd a k\u00e9pess\u00e9gedet, hogy kommunik\u00e1lj az MI rendszerekkel \u00e9s jav\u00edtsd az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9seid min\u0151s\u00e9g\u00e9t, most \u00e9s a j\u00f6v\u0151ben is.</p>"},{"location":"06-leiras/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"06-leiras/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/","title":"M\u00e9lymer\u00fcl\u00e9s 2: Hat\u00e9kony Promptol\u00e1si Technik\u00e1k","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 15 perc</p>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Meg\u00e9rteni, mi a prompt-tervez\u00e9s (prompt engineering) \u00e9s mi\u00e9rt fontos a produkt\u00edv MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9shez</li> <li>Alkalmazni hat alapvet\u0151 promptol\u00e1si technik\u00e1t az MI interakci\u00f3id jav\u00edt\u00e1s\u00e1ra</li> <li>Azonos\u00edtani a sikeres MI interakci\u00f3khoz vezet\u0151 gyakori mint\u00e1kat</li> <li>Hibaelh\u00e1r\u00edtani \u00e9s finom\u00edtani a promptokat, amikor az MI v\u00e1laszok nem felelnek meg az ig\u00e9nyeidnek</li> </ul>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#video-hatekony-promptolasi-technikak","title":"Vide\u00f3: Hat\u00e9kony Promptol\u00e1si Technik\u00e1k","text":"<p>(12 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 gyakorlati k\u00e9szs\u00e9geket vizsg\u00e1l a hat\u00e9kony promptok k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9hez, amikor olyan MI asszisztensekkel dolgozunk, mint a Claude. Elmagyar\u00e1zzuk, hogy a prompt-tervez\u00e9s egyszer\u0171en a hat\u00e9kony utas\u00edt\u00e1sok tervez\u00e9s\u00e9nek gyakorlata az MI rendszerek sz\u00e1m\u00e1ra, \u00f6tv\u00f6zve az ismer\u0151s emberi kommunik\u00e1ci\u00f3s elveket az MI-specifikus megfontol\u00e1sokkal. Bemutatunk hat alapvet\u0151 technik\u00e1t: kontextus ad\u00e1sa, k\u00edv\u00e1nt kimenetekre vonatkoz\u00f3 p\u00e9ld\u00e1k mutat\u00e1sa, korl\u00e1tok meghat\u00e1roz\u00e1sa, \u00f6sszetett feladatok l\u00e9p\u00e9sekre bont\u00e1sa, az MI megk\u00e9r\u00e9se, hogy el\u0151sz\u00f6r gondolkodjon, \u00e9s az MI szerep\u00e9nek vagy hangnem\u00e9nek meghat\u00e1roz\u00e1sa. Megosztunk hibaelh\u00e1r\u00edt\u00e1si strat\u00e9gi\u00e1kat is arra az esetre, ha a v\u00e1laszok nem teljesen megfelel\u0151ek, \u00e9s kiemelj\u00fck a sikeres interakci\u00f3khoz vezet\u0151 gyakori mint\u00e1kat.</p>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>A hat\u00e9kony promptol\u00e1s \u00f6tv\u00f6zi a tiszta kommunik\u00e1ci\u00f3s elveket az MI-specifikus technik\u00e1kkal.</li> <li>Hat alapvet\u0151 promptol\u00e1si technika:<ul> <li>Adj kontextust: L\u00e9gy specifikus abban, hogy mit szeretn\u00e9l, mi\u00e9rt szeretn\u00e9d, \u00e9s mi a relev\u00e1ns h\u00e1tt\u00e9r.</li> <li>Mutass p\u00e9ld\u00e1kat: Demonst\u00e1ld a kimenet st\u00edlus\u00e1t vagy form\u00e1tum\u00e1t, amit keresel.</li> <li>Hat\u00e1rozz meg korl\u00e1tokat: Vil\u00e1gosan hat\u00e1rozd meg a form\u00e1tumot, a hosszt \u00e9s egy\u00e9b kimeneti k\u00f6vetelm\u00e9nyeket.</li> <li>Bontsd l\u00e9p\u00e9sekre az \u00f6sszetett feladatokat: Vezesd v\u00e9gig az MI-t a t\u00f6bbl\u00e9p\u00e9ses \u00e9rvel\u00e9sen.</li> <li>K\u00e9rd meg az MI-t, hogy el\u0151sz\u00f6r gondolkodjon: Adj teret az MI-nek, hogy v\u00e9gigdolgozza a folyamat\u00e1t.</li> <li>Hat\u00e1rozd meg az MI szerep\u00e9t vagy hangnem\u00e9t: Hat\u00e1rozd meg, hogyan szeretn\u00e9d, hogy az MI kommunik\u00e1ljon.</li> </ul> </li> <li>A \"titkos fegyver\": K\u00e9rd meg mag\u00e1t az MI-t, hogy seg\u00edtsen jav\u00edtani a promptodon.</li> <li>A sikeres promptol\u00e1s iterat\u00edv (\u00e9s tal\u00e1n az MI-vel is egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u0151!). Sz\u00e1m\u00edts r\u00e1, hogy finom\u00edtanod kell a megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sedet az eredm\u00e9nyek alapj\u00e1n.</li> <li>A gyakori sikeres mint\u00e1k k\u00f6z\u00e9 tartozik a vil\u00e1gos feladat\u00e1ttekint\u00e9s, a form\u00e1tumspecifik\u00e1ci\u00f3k, az explicit korl\u00e1tok \u00e9s a relev\u00e1ns h\u00e1tt\u00e9rinform\u00e1ci\u00f3k megad\u00e1sa.</li> </ul>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>A hat promptol\u00e1si technika k\u00f6z\u00fcl melyik jav\u00edtan\u00e1 legink\u00e1bb a jelenlegi MI interakci\u00f3idat?</li> <li>Gondolj egy nemr\u00e9giben t\u00f6rt\u00e9nt MI interakci\u00f3ra, amely nem felelt meg az ig\u00e9nyeidnek. Mely technik\u00e1k jav\u00edthatt\u00e1k volna az eredm\u00e9nyt?</li> <li>Hogyan kapcsol\u00f3dik ezen promptol\u00e1si technik\u00e1k meg\u00e9rt\u00e9se az MI Fluencia Keretrendszer Le\u00edr\u00e1s kompetenci\u00e1j\u00e1hoz?</li> </ul> <p>Ha szeretn\u00e9d, t\u00e9rj vissza az el\u0151z\u0151 lecke \"Rossz Prompt \u00c1talak\u00edt\u00e1sa\" gyakorlat\u00e1hoz, hogy kipr\u00f3b\u00e1ld ezeket a promptol\u00e1si elveket.</p>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#a-lecke-anyagai","title":"A lecke anyagai","text":""},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#6-technika-a-hatekony-prompt-tervezeshez","title":"6 technika a hat\u00e9kony prompt-tervez\u00e9shez","text":"<p>N\u00e9zd meg, hogyan alak\u00edthat\u00f3k \u00e1t a hom\u00e1lyos promptok hat\u00e9konyakk\u00e1 ezekkel a val\u00f3s p\u00e9ld\u00e1kkal.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A k\u00f6vetkez\u0151 leck\u00e9ben a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9st, a harmadik alapvet\u0151 MI Fluencia kompetenci\u00e1t vizsg\u00e1ljuk meg. Mind ez a M\u00e9lymer\u00fcl\u00e9s, mind az azt megel\u0151z\u0151 lecke arra \u00f6sszpontos\u00edtott, hogyan kommunik\u00e1ljunk hat\u00e9konyan az MI-vel \u00e9s hogyan gyakoroljuk a j\u00f3 Le\u00edr\u00e1st. A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s az ugyanolyan fontos kih\u00edv\u00e1ssal foglalkozik: az MI \u00e1ltal adott v\u00e1laszok \u00e1tgondolt \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9vel \u2013 a besz\u00e9lget\u00e9s m\u00e1sik fel\u00e9vel!</p>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"07-melymerules-2-hatekony-promptolasi-technikak/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/","title":"Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 20 perc</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Meg\u00e9rteni, hogyan \u00e9rt\u00e9keld \u00e1tgondoltan az MI kimeneteit \u00e9s folyamatait</li> <li>Fejleszteni a kritikai gondolkod\u00e1si k\u00e9szs\u00e9geidet az MI interakci\u00f3id sor\u00e1n</li> <li>Megtanulni azonos\u00edtani \u00e9s kezelni a min\u0151s\u00e9gi probl\u00e9m\u00e1kat az MI interakci\u00f3idban</li> </ul>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#video-kozelebbrol-a-megkulonboztetesrol","title":"Vide\u00f3: K\u00f6zelebbr\u0151l a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9sr\u0151l","text":"<p>(5 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9st, az MI Fluencia azon kompetenci\u00e1j\u00e1t vizsg\u00e1lja, amely az MI kimeneteinek, folyamatainak \u00e9s viselked\u00e9s\u00e9nek \u00e1tgondolt \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9re \u00f6sszpontos\u00edt. Elmagyar\u00e1zzuk, hogy a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s a Le\u00edr\u00e1s m\u00e1sik oldala. M\u00edg a Le\u00edr\u00e1s seg\u00edt vil\u00e1gosan kommunik\u00e1lni a sz\u00e1nd\u00e9kaidat, a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s seg\u00edt \u00e9rt\u00e9kelni, hogy amit kapsz, az megfelel-e az ig\u00e9nyeidnek. A vide\u00f3 bemutatja a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s h\u00e1rom t\u00edpus\u00e1t:</p> <ul> <li>Term\u00e9k-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Az MI kimeneteinek min\u0151s\u00e9g\u00e9nek \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se</li> <li>Folyamat-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Annak felm\u00e9r\u00e9se, hogy az MI hogyan k\u00f6zel\u00edtette meg a feladatot</li> <li>Teljes\u00edtm\u00e9ny-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Annak \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se, hogyan viselkedett az MI maga az interakci\u00f3 sor\u00e1n</li> </ul> <p>Ezek a k\u00e9szs\u00e9gek egy\u00fcttesen seg\u00edtenek biztos\u00edtani, hogy az MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sedet \u00e1tgondolt emberi \u00edt\u00e9l\u0151k\u00e9pess\u00e9g vez\u00e9relje.</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s az a k\u00e9pess\u00e9ged, hogy \u00e1tgondoltan \u00e9rt\u00e9keld, mit termel az MI, hogyan termeli azt, \u00e9s hogyan viselkedik.</li> <li>A Term\u00e9k-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s a t\u00e9nyleges kimenetek min\u0151s\u00e9g\u00e9nek \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9re \u00f6sszpontos\u00edt (pontoss\u00e1g, megfelel\u0151s\u00e9g, koherencia, relevancia).</li> <li>A Folyamat-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s mag\u00e1ban foglalja annak felm\u00e9r\u00e9s\u00e9t, hogy az MI hogyan jutott el a kimenet\u00e9hez, logikai hib\u00e1kat, figyelmi hi\u00e1nyoss\u00e1gokat vagy nem megfelel\u0151 \u00e9rvel\u00e9st keresve.</li> <li>A Teljes\u00edtm\u00e9ny-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s azt \u00e9rt\u00e9keli, hogyan viselkedik az MI az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si folyamaton bel\u00fcl, figyelembe v\u00e9ve, hogy kommunik\u00e1ci\u00f3s st\u00edlusa hat\u00e9kony-e az ig\u00e9nyeid szempontj\u00e1b\u00f3l.</li> <li>A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s k\u00e9z a k\u00e9zben m\u0171k\u00f6dik a Le\u00edr\u00e1ssal egy folyamatos visszacsatol\u00e1si hurokban.</li> <li>M\u00e9g a legfejlettebb MI rendszerek is profit\u00e1lnak az emberi \u00edt\u00e9l\u0151k\u00e9pess\u00e9gb\u0151l \u00e9s fel\u00fcgyeletb\u0151l.</li> </ul>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"08-megkulonboztetes/#szakertoi-megkulonboztetes-mi-valaszok-ertekelese-a-sajat-szakteruleteden","title":"Szak\u00e9rt\u0151i Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: MI V\u00e1laszok \u00c9rt\u00e9kel\u00e9se a Saj\u00e1t Szakter\u00fcleteden","text":""},{"location":"08-megkulonboztetes/#tevekenyseg-celja","title":"Tev\u00e9kenys\u00e9g C\u00e9lja","text":"<p>Gyakorold a Term\u00e9k-, Folyamat- \u00e9s Teljes\u00edtm\u00e9ny-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9st az\u00e1ltal, hogy olyan MI \u00e1ltal gener\u00e1lt tartalmat \u00e9rt\u00e9kelsz, amely a te szakter\u00fcletedhez tartozik, felismerve, hogyan n\u00f6veli a tud\u00e1sod az MI kimeneteinek kritikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9re val\u00f3 k\u00e9pess\u00e9gedet.</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#utasitasok","title":"Utas\u00edt\u00e1sok","text":"<p>1. l\u00e9p\u00e9s: T\u00e9rj vissza a szakter\u00fcletedhez!</p> <p>Id\u00e9zd fel azt a t\u00e9m\u00e1t, amir\u0151l a Claude-dal besz\u00e9lgett\u00e9l egy kor\u00e1bbi gyakorlatban (2. lecke, 2. gyakorlat: \"Fedezz fel valamit, amit szeretsz!\"). Ez egy olyan t\u00e9ma volt, amiben er\u0151s tud\u00e1sod \u00e9s szenved\u00e9lyed volt.</p> <p>2. l\u00e9p\u00e9s: K\u00e9rj t\u00f6bb magyar\u00e1zatot!</p> <p>Kezdj egy \u00faj besz\u00e9lget\u00e9st a Claude-dal, \u00e9s k\u00e9rd meg, hogy gener\u00e1ljon h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 magyar\u00e1zatot vagy elemz\u00e9st a szak\u00e9rt\u0151i t\u00e9m\u00e1d egy konkr\u00e9t aspektus\u00e1r\u00f3l. P\u00e9ld\u00e1ul:</p> <ul> <li>Ha a t\u00e9m\u00e1d a fot\u00f3z\u00e1s volt, k\u00e9rhetsz h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 magyar\u00e1zatot a m\u00e9lys\u00e9g\u00e9less\u00e9gr\u0151l.</li> <li>Ha a t\u00e9m\u00e1d a f\u0151z\u00e9s volt, k\u00e9rhetsz h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 elemz\u00e9st az erjeszt\u00e9si technik\u00e1kr\u00f3l (pl. a kov\u00e1szos keny\u00e9r s\u00fct\u00e9s\u00e9r\u0151l).</li> <li>Ha a t\u00e9m\u00e1d a t\u00f6rt\u00e9nelem volt, k\u00e9rhetsz h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 n\u00e9z\u0151pontot egy konkr\u00e9t t\u00f6rt\u00e9nelmi esem\u00e9nyr\u0151l.</li> </ul> <p>3. l\u00e9p\u00e9s: Alkalmazd a szak\u00e9rt\u0151i megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9sedet!</p> <p>A szak\u00e9rtelmedre t\u00e1maszkodva gondosan \u00e9rt\u00e9keld a Claude \u00e1ltal adott minden egyes magyar\u00e1zatot:</p> <p>Term\u00e9k-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s:</p> <ul> <li>Melyik magyar\u00e1zat tartalmazza a legpontosabb inform\u00e1ci\u00f3kat?</li> <li>Vannak-e t\u00e9nybeli hib\u00e1k vagy t\u00e9vhitek?</li> <li>A r\u00e9szletess\u00e9g szintje megfelel\u0151-e valakinek, aki most ismerkedik a t\u00e9m\u00e1val?</li> </ul> <p>Folyamat-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s:</p> <ul> <li>A Claude logikus \u00e9rvel\u00e9st k\u00f6vet minden magyar\u00e1zatban?</li> <li>Vannak-e hi\u00e1nyoss\u00e1gok az elemz\u00e9s\u00e9ben vagy a gondolkod\u00e1si folyamat\u00e1ban?</li> <li>A Claude megfelel\u0151 kapcsolatokat teremt a fogalmak k\u00f6z\u00f6tt?</li> </ul> <p>Teljes\u00edtm\u00e9ny-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s:</p> <ul> <li>A Claude figyelmes volt a konkr\u00e9t k\u00e9rd\u00e9sedre, \u00e9s reag\u00e1lt-e a visszajelz\u00e9sekre \u00e9s az ir\u00e1nymutat\u00e1sra?</li> <li>A terminol\u00f3gi\u00e1t megfelel\u0151en haszn\u00e1lja a t\u00e9m\u00e1hoz?</li> <li>Hogyan befoly\u00e1solja a hangnem \u00e9s a st\u00edlus a magyar\u00e1zat \u00e9rthet\u0151s\u00e9g\u00e9t?</li> </ul> <p>4. l\u00e9p\u00e9s: Adj visszajelz\u00e9st \u00e9s finom\u00edts!</p> <p>Az \u00e9rt\u00e9kel\u00e9sed alapj\u00e1n:</p> <ol> <li>Azonos\u00edtsd a leger\u0151sebb magyar\u00e1zatot, \u00e9s mondd el konkr\u00e9tan a Claude-nak, mi\u00e9rt hat\u00e9kony.</li> <li>Azonos\u00edtsd a leggyeng\u00e9bb magyar\u00e1zatot, \u00e9s adj konkr\u00e9t visszajelz\u00e9st arr\u00f3l, mi teszi probl\u00e9m\u00e1ss\u00e1.</li> <li>Dolgozz a Claude-dal egy jav\u00edtott verzi\u00f3n, amely orvosolja az \u00e1ltalad azonos\u00edtott probl\u00e9m\u00e1kat.</li> </ol> <p>5. l\u00e9p\u00e9s: Reflekt\u00e1l\u00e1s</p> <p>Besz\u00e9lgess a Claude-dal (ugyanabban a chatben):</p> <ul> <li>Milyen konkr\u00e9t tud\u00e1sod volt, ami lehet\u0151v\u00e9 tette az er\u0151ss\u00e9gek vagy gyenges\u00e9gek azonos\u00edt\u00e1s\u00e1t?</li> <li>Hogyan k\u00fczdene valaki a szak\u00e9rtelmed n\u00e9lk\u00fcl ezen magyar\u00e1zatok min\u0151s\u00e9g\u00e9nek megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s\u00e9vel?</li> <li>Mit tan\u00edt neked ez a tapasztalat a szakter\u00fcleti tud\u00e1s \u00e9s a hat\u00e9kony Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s kapcsolat\u00e1r\u00f3l?</li> </ul> <p>Egy j\u00e1t\u00e9kosabb Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s edz\u00e9shez kipr\u00f3b\u00e1lhatod a \"J\u00e1t\u00e9kest\" javaslatokat az utols\u00f3 leck\u00e9ben (\"Tov\u00e1bbi Tev\u00e9kenys\u00e9gek\").</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s melyik t\u00edpus\u00e1t (Term\u00e9k, Folyamat vagy Teljes\u00edtm\u00e9ny) tal\u00e1lod a legnehezebbnek alkalmazni, \u00e9s mi\u00e9rt?</li> <li>Hogyan eg\u00e9sz\u00edti ki a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s a Le\u00edr\u00e1st? Hogyan m\u0171k\u00f6dnek egy\u00fctt?</li> <li>Milyen jelek vagy mint\u00e1k utalhatnak arra, hogy egy MI kimenet alaposabb vizsg\u00e1latot ig\u00e9nyel?</li> </ul>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#a-lecke-anyagai","title":"A lecke anyagai","text":""},{"location":"08-megkulonboztetes/#megkulonboztetes-osszefoglalo-dia-a4","title":"Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00f6sszefoglal\u00f3 dia (A4)","text":"<p>A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s kompetencia t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja, amelyet gyors referenciak\u00e9nt kinyomtathatsz.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#megkulonboztetes-osszefoglalo-dia-169","title":"Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00f6sszefoglal\u00f3 dia (16:9)","text":"<p>A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s kompetencia t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja, amelyet prezent\u00e1ci\u00f3kban haszn\u00e1lhatsz.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A k\u00f6vetkez\u0151 leck\u00e9ben lehet\u0151s\u00e9ged lesz mind a Le\u00edr\u00e1s, mind a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s k\u00e9szs\u00e9geidet alkalmazni az \u00e1tfog\u00f3 kurzusprojekt-eden. Gyakorlatba \u00fclteted, amit a hat\u00e9kony MI-kommunik\u00e1ci\u00f3r\u00f3l \u00e9s a kimeneteinek kritikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9r\u0151l tanult\u00e1l, hogy olyan eredm\u00e9nyeket hozz l\u00e9tre, amelyek kihaszn\u00e1lj\u00e1k mind az emberi, mind az MI k\u00e9pess\u00e9gek legjav\u00e1t.</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"08-megkulonboztetes/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/","title":"A Le\u00edr\u00e1s-Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s Hurok","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 30 - 60 perc</p>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Alkalmazni a Le\u00edr\u00e1s \u00e9s Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s k\u00e9szs\u00e9geket egy val\u00f3s projekten</li> <li>R\u00e9szt venni produkt\u00edv Le\u00edr\u00e1s-Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s visszacsatol\u00e1si hurkokban</li> <li>Olyan eredm\u00e9nyeket l\u00e9trehozni ember-MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9ssel, amelyek meghaladj\u00e1k azt, amit b\u00e1rmelyik\u00fck egyed\u00fcl el\u00e9rhetne</li> </ul>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#gyakorlat-projekt-vegrehajtas-leiras-megkulonboztetes-hurkokkal","title":"Gyakorlat: Projekt V\u00e9grehajt\u00e1s Le\u00edr\u00e1s-Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s Hurkokkal","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 30-60 perc</p> <p>Most itt az ideje, hogy mindent, amit tanult\u00e1l, a gyakorlatba \u00fcltess az\u00e1ltal, hogy az 5. leck\u00e9ben megtervezett projekteden dolgozol, felhaszn\u00e1lva a fejlesztett Le\u00edr\u00e1s \u00e9s Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s k\u00e9szs\u00e9geidet.</p>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#1-lepes-tekintsd-at-a-projekttervedet","title":"1. l\u00e9p\u00e9s: Tekintsd \u00e1t a projekttervedet!","text":"<ul> <li>Vedd el\u0151 az 5. leck\u00e9ben k\u00e9sz\u00edtett projekttervedet.</li> <li>Gyorsan n\u00e9zd \u00e1t a deleg\u00e1l\u00e1si d\u00f6nt\u00e9seidet arr\u00f3l, hogy mely feladatok profit\u00e1ln\u00e1nak az emberi szak\u00e9rtelemb\u0151l, az MI k\u00e9pess\u00e9gekb\u0151l vagy az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sb\u0151l.</li> <li>Nyugodtan finom\u00edtsd a tervedet az az\u00f3ta tanultak alapj\u00e1n.</li> </ul>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#2-lepes-keszitsd-elo-a-leirasi-megkozelitesedet","title":"2. l\u00e9p\u00e9s: K\u00e9sz\u00edtsd el\u0151 a Le\u00edr\u00e1si megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sedet!","text":"<p>Kezdem\u00e9nyezz besz\u00e9lget\u00e9st a Claude-dal, \u00e9s magyar\u00e1zd el a projektet, amin egy\u00fctt fogtok dolgozni. Miel\u0151tt belev\u00e1gn\u00e1tok a v\u00e9grehajt\u00e1sba, tervezd meg, hogyan fogod megk\u00f6zel\u00edteni a Le\u00edr\u00e1st:</p> <ul> <li>Term\u00e9kle\u00edr\u00e1s: Milyen konkr\u00e9t kimenetekre van sz\u00fcks\u00e9ged a Claude-t\u00f3l minden egyes feladathoz? Milyen form\u00e1tumot, st\u00edlust, hossz\u00fas\u00e1got \u00e9s r\u00e9szletess\u00e9gi szintet keresel?</li> <li>Folyamatle\u00edr\u00e1s: Hogyan k\u00f6zel\u00edtse meg a Claude az egyes feladatokat? Vannak-e konkr\u00e9t m\u00f3dszerek, keretrendszerek vagy l\u00e9p\u00e9sek, amelyeket k\u00f6vetnie kell?</li> <li>Teljes\u00edtm\u00e9nyle\u00edr\u00e1s: Milyen egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9si viselked\u00e9st v\u00e1rsz el a Claude-t\u00f3l a projekt sor\u00e1n? Legyen t\u00f6m\u00f6r vagy r\u00e9szletes, kih\u00edv\u00f3 vagy t\u00e1mogat\u00f3, az \u00f6tletekre vagy az elemz\u00e9sre \u00f6sszpontos\u00edtson?</li> </ul> <p>Besz\u00e9lj\u00e9tek meg ezeket a k\u00e9rd\u00e9seket a Claude-dal, hogy vil\u00e1gos elv\u00e1r\u00e1sokat \u00e1ll\u00edtsatok fel az egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9setekre.</p>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#3-lepes-vegezd-el-a-projektet-leiras-megkulonboztetes-hurkokkal","title":"3. l\u00e9p\u00e9s: V\u00e9gezd el a projektet Le\u00edr\u00e1s-Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s Hurkokkal!","text":"<p>Most dolgozd v\u00e9gig a megtervezett projektfeladatokat a Claude-dal. Minden egyes feladatn\u00e1l:</p> <ol> <li>\u00cdrd le vil\u00e1gosan, mire van sz\u00fcks\u00e9ged, felhaszn\u00e1lva a tanult Le\u00edr\u00e1si k\u00e9szs\u00e9geket:<ul> <li>L\u00e9gy specifikus abban, hogy mit szeretn\u00e9l (Term\u00e9k).</li> <li>Ir\u00e1ny\u00edtsd, hogyan k\u00f6zel\u00edtse meg vagy gondolja v\u00e9gig a Claude a feladatot (Folyamat).</li> <li>Hat\u00e1rozd meg, hogyan szeretn\u00e9d, hogy a Claude veled kapcsolatba l\u00e9pjen a folyamat sor\u00e1n (Teljes\u00edtm\u00e9ny).</li> </ul> </li> <li>D\u00f6ntsd el a kapott eredm\u00e9ny min\u0151s\u00e9g\u00e9t:<ul> <li>\u00c9rt\u00e9keld mag\u00e1t a kimenetet (Term\u00e9k-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s).</li> <li>M\u00e9rd fel, hogyan k\u00f6zel\u00edtette meg a Claude a feladatot (Folyamat-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s).</li> <li>Gondold \u00e1t, hogy a Claude viselked\u00e9se a leghasznosabb-e ahhoz, amire sz\u00fcks\u00e9ged van (Teljes\u00edtm\u00e9ny-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s).</li> </ul> </li> <li>Finom\u00edts a megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9sed alapj\u00e1n:<ul> <li>Adj visszajelz\u00e9st arr\u00f3l, mi m\u0171k\u00f6d\u00f6tt \u00e9s mi nem.</li> <li>Tiszt\u00e1zd vagy igaz\u00edtsd a le\u00edr\u00e1sodat sz\u00fcks\u00e9g szerint.</li> <li>K\u00e9rj iter\u00e1ci\u00f3kat, am\u00edg el\u00e9gedett nem vagy az eredm\u00e9nnyel.</li> </ul> </li> <li>Integr\u00e1ld a saj\u00e1t szak\u00e9rtelmedet \u00e9s \u00edt\u00e9l\u0151k\u00e9pess\u00e9gedet:<ul> <li>Add hozz\u00e1 az egyedi n\u00e9z\u0151pontodat, kreativit\u00e1sodat vagy szakter\u00fcleti tud\u00e1sodat.</li> <li>Hozd meg a v\u00e9gs\u0151 d\u00f6nt\u00e9seket arr\u00f3l, mit tarts meg, m\u00f3dos\u00edts vagy vess el.</li> <li>V\u00e1llalj felel\u0151ss\u00e9get a v\u00e9gs\u0151 kimenet\u00e9rt.</li> </ul> </li> </ol> <p>Folytasd ezt a Le\u00edr\u00e1s-Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s hurkot minden projektfeladatn\u00e1l a befejez\u00e9sig.</p>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>Milyen mint\u00e1kat vett\u00e9l \u00e9szre a legjobb eredm\u00e9nyekhez vezet\u0151 le\u00edr\u00e1sok t\u00edpus\u00e1ban?</li> <li>Melyik ig\u00e9nyelt t\u0151led t\u00f6bb er\u0151fesz\u00edt\u00e9st: a Le\u00edr\u00e1s vagy a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s? Szerinted mi\u00e9rt volt ez \u00edgy?</li> <li>Hogyan viszonyult a t\u00e9nyleges projektv\u00e9grehajt\u00e1sod az 5. leck\u00e9ben k\u00e9sz\u00edtett eredeti tervedhez? Milyen m\u00f3dos\u00edt\u00e1sokat hajtott\u00e1l v\u00e9gre \u00fatk\u00f6zben?</li> </ul>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A k\u00f6vetkez\u0151 leck\u00e9ben az MI Fluencia Keretrendszer utols\u00f3 kompetenci\u00e1j\u00e1t, a Gondoss\u00e1got vizsg\u00e1ljuk meg. M\u00edg a Deleg\u00e1l\u00e1s, a Le\u00edr\u00e1s \u00e9s a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s els\u0151sorban a hat\u00e9konys\u00e1gra \u00e9s az eredm\u00e9nyess\u00e9gre \u00f6sszpontos\u00edt, a Gondoss\u00e1g az MI-vel val\u00f3 munka etikai \u00e9s biztons\u00e1gi aspektusaival foglalkozik. Megtanulod, hogyan biztos\u00edtsd, hogy az MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9seid felel\u0151ss\u00e9gteljesek, \u00e1tl\u00e1that\u00f3ak \u00e9s elsz\u00e1moltathat\u00f3ak legyenek.</p>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"09-a-leiras-megkulonboztetes-hurok/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"10-gondossag/","title":"Gondoss\u00e1g","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 20 perc</p>"},{"location":"10-gondossag/#mit-fogsz-tanulni","title":"Mit fogsz tanulni","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>Meg\u00e9rteni az MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s etikai vonatkoz\u00e1sait</li> <li>Meg\u00e9rteni az \u00e1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1g fontoss\u00e1g\u00e1t az MI munk\u00e1ban</li> <li>Felismerni a felel\u0151ss\u00e9gedet az MI interakci\u00f3kban \u00e9s kimenetekben</li> </ul>"},{"location":"10-gondossag/#video-kozelebbrol-a-gondossagrol","title":"Vide\u00f3: K\u00f6zelebbr\u0151l a Gondoss\u00e1gr\u00f3l","text":"<p>(7 perc)</p> <p>Ez a vide\u00f3 a Gondoss\u00e1got, az MI Fluencia azon kompetenci\u00e1j\u00e1t vizsg\u00e1lja, amely a felel\u0151ss\u00e9gteljes \u00e9s etikus MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sekre \u00f6sszpontos\u00edt. Elmagyar\u00e1zzuk, hogy m\u00edg a t\u00f6bbi kompetencia els\u0151sorban a hat\u00e9konys\u00e1gra \u00e9s az eredm\u00e9nyess\u00e9gre ir\u00e1nyul, a Gondoss\u00e1g az etikai \u00e9s biztons\u00e1gi szempontokat kezeli, amelyek ugyanolyan kulcsfontoss\u00e1g\u00faak. Bemutatjuk h\u00e1rom \u00f6sszetev\u0151j\u00e9t:</p> <ul> <li>Alkot\u00f3i Gondoss\u00e1g: \u00c1tgondoltan megv\u00e1lasztani, mely MI rendszerekkel \u00e9s hogyan dolgozunk.</li> <li>\u00c1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1gi Gondoss\u00e1g: Ny\u00edltan kommunik\u00e1lni az MI szerep\u00e9r\u0151l a munk\u00e1nkban.</li> <li>Alkalmaz\u00e1si Gondoss\u00e1g: Felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llalni az MI-assziszt\u00e1lt kimenetek\u00e9rt, amelyeket megosztunk m\u00e1sokkal.</li> </ul> <p>Hangs\u00falyozzuk, hogy a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kontextusoknak elt\u00e9r\u0151 elv\u00e1r\u00e1saik lehetnek, de mindannyiunknak felel\u0151ss\u00e9ge meg\u00e9rteni \u00e9s megfelelni ezeknek az elv\u00e1r\u00e1soknak.</p>"},{"location":"10-gondossag/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>A Gondoss\u00e1g arr\u00f3l sz\u00f3l, hogy felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llalunk az MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9seink\u00e9rt.</li> <li>Az Alkot\u00f3i Gondoss\u00e1g mag\u00e1ban foglalja, hogy \u00e1tgondoltan v\u00e1lasztjuk meg, mely MI rendszereket haszn\u00e1ljuk \u00e9s hogyan l\u00e9p\u00fcnk vel\u00fck kapcsolatba.</li> <li>Az \u00c1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1gi Gondoss\u00e1g azt jelenti, hogy \u0151szint\u00e9k vagyunk az MI szerep\u00e9r\u0151l a munk\u00e1nkban mindazokkal, akiknek tudniuk kell r\u00f3la.</li> <li>Az Alkalmaz\u00e1si Gondoss\u00e1g megk\u00f6veteli, hogy felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llaljunk a felhaszn\u00e1lt vagy megosztott kimenetek ellen\u0151rz\u00e9s\u00e9\u00e9rt \u00e9s hiteless\u00e9g\u00e9\u00e9rt.</li> <li>A k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kontextusok (szem\u00e9lyes, tudom\u00e1nyos, szakmai) elt\u00e9r\u0151 elv\u00e1r\u00e1sokat t\u00e1maszthatnak a k\u00f6zz\u00e9t\u00e9tel \u00e9s az ellen\u0151rz\u00e9s tekintet\u00e9ben.</li> <li>Az \u00e1tgondolt Gondoss\u00e1g seg\u00edt biztos\u00edtani, hogy MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9seink ne csak hat\u00e9konyak \u00e9s eredm\u00e9nyesek, hanem etikusak \u00e9s biztons\u00e1gosak is legyenek.</li> </ul>"},{"location":"10-gondossag/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"10-gondossag/#gyakorlat-gondossagi-nyilatkozat-keszitese","title":"Gyakorlat: Gondoss\u00e1gi Nyilatkozat K\u00e9sz\u00edt\u00e9se","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 14 perc</p> <p>Ebben a gyakorlatban egy gondoss\u00e1gi nyilatkozatot fogsz megfogalmazni a projekthez, amin dolgozt\u00e1l. Itt tal\u00e1lhat\u00f3 maga a kurzus gondoss\u00e1gi nyilatkozata.</p>"},{"location":"10-gondossag/#1-lepes-a-gondossagi-nyilatkozatok-megertese","title":"1. l\u00e9p\u00e9s: A Gondoss\u00e1gi Nyilatkozatok Meg\u00e9rt\u00e9se","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 3 perc</p> <p>A gondoss\u00e1gi nyilatkozat egy \u00e1tl\u00e1that\u00f3 elismer\u00e9se az MI szerep\u00e9nek a munk\u00e1dban, valamint a v\u00e9gs\u0151 kimenet\u00e9rt val\u00f3 felel\u0151ss\u00e9gv\u00e1llal\u00e1sod kinyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sa. \u00cdme egy p\u00e9lda:</p> <p>\"Ennek a [dokumentumnak/projektnek/tartalomnak] a l\u00e9trehoz\u00e1sa sor\u00e1n egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dtem a [MI asszisztens neve] asszisztenssel, hogy seg\u00edtsen a [konkr\u00e9t feladatok: fogalmaz\u00e1s, kutat\u00e1s, szerkeszt\u00e9s stb.]. Kijelentem, hogy minden MI \u00e1ltal gener\u00e1lt \u00e9s k\u00f6z\u00f6sen l\u00e9trehozott tartalmat alapos fel\u00fclvizsg\u00e1latnak \u00e9s \u00e9rt\u00e9kel\u00e9snek vetettem al\u00e1. A v\u00e9gs\u0151 kimenet pontosan t\u00fckr\u00f6zi a meg\u00e9rt\u00e9semet, szak\u00e9rtelmemet \u00e9s sz\u00e1nd\u00e9kolt jelent\u00e9semet. B\u00e1r az MI seg\u00edts\u00e9ge meghat\u00e1roz\u00f3 volt a folyamatban, teljes felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llalok a tartalom\u00e9rt, annak pontoss\u00e1g\u00e1\u00e9rt \u00e9s bemutat\u00e1s\u00e1\u00e9rt. Ezt a k\u00f6zz\u00e9t\u00e9telt az \u00e1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1g szellem\u00e9ben teszem, \u00e9s elismerem az MI szerep\u00e9t a l\u00e9trehoz\u00e1si folyamatban.\"</p>"},{"location":"10-gondossag/#2-lepes-reflektalj-az-mi-egyuttmukodesedre","title":"2. l\u00e9p\u00e9s: Reflekt\u00e1lj az MI Egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sedre!","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 5 perc</p> <p>Gondolj a kurzusprojekten v\u00e9gzett munk\u00e1dra, \u00e9s vedd fontol\u00f3ra:</p> <ul> <li>Alkot\u00f3i Gondoss\u00e1g:<ul> <li>Mely MI rendszereket v\u00e1lasztottad \u00e9s mi\u00e9rt?</li> <li>Milyen adatokat vagy inform\u00e1ci\u00f3kat osztott\u00e1l meg az MI-vel?</li> <li>Voltak-e adatv\u00e9delmi, biztons\u00e1gi vagy etikai megfontol\u00e1sok a v\u00e1laszt\u00e1saidban?</li> </ul> </li> <li>\u00c1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1gi Gondoss\u00e1g:<ul> <li>Ki a projekt kimenet\u00e9nek c\u00e9lk\u00f6z\u00f6ns\u00e9ge?</li> <li>Milyen elv\u00e1r\u00e1saik lehetnek az MI k\u00f6zz\u00e9t\u00e9tel\u00e9vel kapcsolatban?</li> <li>Hogyan j\u00e1rult hozz\u00e1 konkr\u00e9tan az MI a munk\u00e1d k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 aspektusaihoz?</li> </ul> </li> <li>Alkalmaz\u00e1si Gondoss\u00e1g:<ul> <li>Milyen l\u00e9p\u00e9seket tett\u00e9l az MI hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1sainak pontoss\u00e1g\u00e1nak \u00e9s megfelel\u0151s\u00e9g\u00e9nek ellen\u0151rz\u00e9s\u00e9re?</li> <li>Hogyan biztos\u00edtottad, hogy a v\u00e9gs\u0151 kimenet megfeleljen a szabv\u00e1nyaidnak \u00e9s k\u00f6vetelm\u00e9nyeidnek?</li> <li>Milyen felel\u0151ss\u00e9get v\u00e1llalsz a v\u00e9gterm\u00e9k\u00e9rt?</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"10-gondossag/#3-lepes-fogalmazd-meg-a-gondossagi-nyilatkozatodat","title":"3. l\u00e9p\u00e9s: Fogalmazd meg a Gondoss\u00e1gi Nyilatkozatodat!","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 6 perc</p> <p>Nyiss egy besz\u00e9lget\u00e9st a Claude-dal \u00e9s:</p> <ol> <li>Oszd meg a 2. l\u00e9p\u00e9sben tett reflexi\u00f3idat, valamint opcion\u00e1lisan a Claude-dal folytatott kor\u00e1bbi besz\u00e9lget\u00e9seidet a projektr\u0151l.</li> <li>M\u0171k\u00f6dj egy\u00fctt a Claude-dal egy, a projektedre szabott gondoss\u00e1gi nyilatkozat megfogalmaz\u00e1s\u00e1ban.</li> <li>Biztos\u00edtsd, hogy a nyilatkozatod kit\u00e9rjen a k\u00f6vetkez\u0151kre:<ul> <li>Mely MI rendszereket haszn\u00e1ltad.</li> <li>Hogyan j\u00e1rult hozz\u00e1 az MI a projektedhez.</li> <li>Az \u00e1ltalad alkalmazott fel\u00fclvizsg\u00e1lati folyamat.</li> <li>A v\u00e9gs\u0151 kimenet\u00e9rt val\u00f3 felel\u0151ss\u00e9gv\u00e1llal\u00e1sod kinyilv\u00e1n\u00edt\u00e1sa.</li> <li>B\u00e1rmilyen kontextus-specifikus megfontol\u00e1s (tudom\u00e1nyos, szakmai stb.).</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"10-gondossag/#4-lepes-add-hozza-a-nyilatkozatot-a-projektedhez","title":"4. l\u00e9p\u00e9s: Add hozz\u00e1 a Nyilatkozatot a Projektedhez!","text":"<p>Amikor befejezed a projektedet, add hozz\u00e1 a gondoss\u00e1gi nyilatkozatodat egy megfelel\u0151 helyre (pl. l\u00e1bl\u00e9c, f\u00fcggel\u00e9k vagy metaadatok).</p>"},{"location":"10-gondossag/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>Miel\u0151tt tov\u00e1bbmenn\u00e9l, sz\u00e1nj egy percet a gondolkod\u00e1sra:</p> <ul> <li>A Gondoss\u00e1g melyik aspektus\u00e1t (Alkot\u00f3i, \u00c1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1gi vagy Alkalmaz\u00e1si) tal\u00e1lod a legnehezebbnek, \u00e9s mi\u00e9rt?</li> <li>Hogyan v\u00e1ltozhat a Gondoss\u00e1ghoz val\u00f3 hozz\u00e1\u00e1ll\u00e1sod a kontextust\u00f3l f\u00fcgg\u0151en (szem\u00e9lyes, tudom\u00e1nyos, szakmai)?</li> <li>Hogyan befoly\u00e1solja m\u00e1sok v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t az, hogy elismered az MI szerep\u00e9t a munk\u00e1dban?</li> <li>Milyen etikai megfontol\u00e1sok mer\u00fcltek fel a projekted sor\u00e1n, amelyekre nem sz\u00e1m\u00edtott\u00e1l?</li> <li>Milyen szem\u00e9lyes ir\u00e1nyelveket dolgozn\u00e1l ki a felel\u0151ss\u00e9gteljes MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9shez a j\u00f6v\u0151ben?</li> </ul>"},{"location":"10-gondossag/#a-lecke-anyagai","title":"A lecke anyagai","text":""},{"location":"10-gondossag/#gondossag-osszefoglalo-dia-a4","title":"Gondoss\u00e1g \u00f6sszefoglal\u00f3 dia (A4)","text":"<p>A Gondoss\u00e1g kompetencia t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja, amelyet gyors referenciak\u00e9nt kinyomtathatsz.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"10-gondossag/#gondossag-osszefoglalo-dia-169","title":"Gondoss\u00e1g \u00f6sszefoglal\u00f3 dia (16:9)","text":"<p>A Gondoss\u00e1g kompetencia t\u00f6m\u00f6r \u00f6sszefoglal\u00f3ja, amelyet prezent\u00e1ci\u00f3kban haszn\u00e1lhatsz.</p> <p>Let\u00f6lt\u00e9s</p>"},{"location":"10-gondossag/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>A kurzus utols\u00f3 leck\u00e9j\u00e9ben reflekt\u00e1lunk arra, amit az MI Fluenci\u00e1r\u00f3l tanultunk, \u00e9s hogyan m\u0171k\u00f6dnek egy\u00fctt ezek a kompetenci\u00e1k. \u00dajra \u00e1ttekintj\u00fck a keretrendszert mint eg\u00e9szet, \u00e9s megbesz\u00e9lj\u00fck, hogyan folytathatod ezeknek a k\u00e9szs\u00e9geknek a fejleszt\u00e9s\u00e9t, ahogy az MI k\u00e9pess\u00e9gei fejl\u0151dnek. A befejez\u00e9s seg\u00edt szintetiz\u00e1lni a megszerzett tud\u00e1st \u00e9s gyakorlatot, \u00e9s alkalmazni azt a j\u00f6v\u0151beli MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9sekben.</p>"},{"location":"10-gondossag/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>Ahogy haladsz a kurzussal, \u00f6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a tanultakat az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy a tanulm\u00e1nyaidban, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"10-gondossag/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/","title":"\u00d6sszegz\u00e9s \u00e9s Tan\u00fas\u00edtv\u00e1ny","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: 15 perc</p>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#osszefoglalas","title":"\u00d6sszefoglal\u00e1s","text":"<p>A lecke v\u00e9g\u00e9re k\u00e9pes leszel:</p> <ul> <li>\u00d6sszes\u00edteni a kurzus legfontosabb tanuls\u00e1gait</li> <li>\u00d6sszekapcsolni az MI Fluenci\u00e1t a folyamatos fejl\u0151d\u00e9seddel</li> </ul>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#video-befejezes","title":"Vide\u00f3: Befejez\u00e9s","text":"<p>(6 perc)</p> <p>Ez a befejez\u0151 vide\u00f3 visszatekint az MI Fluencia Keretrendszerre, \u00e9s \u00f6sszefoglalja a kurzus sor\u00e1n vizsg\u00e1lt kulcsfontoss\u00e1g\u00fa fogalmakat. \u00c1tism\u00e9telj\u00fck a n\u00e9gy alapkompetenci\u00e1t (a 4D-t): Deleg\u00e1l\u00e1s (annak eld\u00f6nt\u00e9se, milyen munk\u00e1t v\u00e9gezz\u00fcnk MI-vel, \u00e9s mit \u00f6n\u00e1ll\u00f3an), Le\u00edr\u00e1s (hat\u00e9kony kommunik\u00e1ci\u00f3 az MI-vel), Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s (az MI kimeneteinek \u00e9s viselked\u00e9s\u00e9nek \u00e9rt\u00e9kel\u00e9se), \u00e9s Gondoss\u00e1g (a felel\u0151ss\u00e9gteljes MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s biztos\u00edt\u00e1sa). Hangs\u00falyozzuk, hogy ezek a kompetenci\u00e1k az MI-vel val\u00f3 interakci\u00f3 mindh\u00e1rom f\u0151 m\u00f3dj\u00e1ban (Automatiz\u00e1l\u00e1s, Kiterjeszt\u00e9s \u00e9s \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g) alkalmazhat\u00f3k, \u00e9s hogy a fluencia gyakorl\u00e1ssal fejl\u0151dik, nem egyik napr\u00f3l a m\u00e1sikra. Befejez\u00e9s\u00fcl eml\u00e9keztet\u00fcnk arra, hogy az MI rendszerek er\u0151teljesek, de nem var\u00e1zslatos megold\u00e1sok; csak annyira hasznosak \u00e9s biztons\u00e1gosak, amennyire mi tessz\u00fck \u0151ket az \u00e1tgondolt elk\u00f6telez\u0151d\u00e9s\u00fcnkkel.</p>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#kulcsfontossagu-gondolatok","title":"Kulcsfontoss\u00e1g\u00fa gondolatok","text":"<ul> <li>Az MI Fluencia a n\u00e9gy alapkompetencia sz\u00e1nd\u00e9kos gyakorl\u00e1s\u00e1val fejl\u0151dik.</li> <li>A Deleg\u00e1l\u00e1s hangs\u00falyozza, hogy a szak\u00e9rtelm\u00fcnk \u00e9s \u00edt\u00e9l\u0151k\u00e9pess\u00e9g\u00fcnk marad a hat\u00e9kony MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s alapja.</li> <li>A Le\u00edr\u00e1s mag\u00e1ban foglalja a vil\u00e1gos kommunik\u00e1ci\u00f3t, amely hidat k\u00e9pez a sz\u00e1nd\u00e9kaink \u00e9s az MI k\u00e9pess\u00e9gei k\u00f6z\u00f6tt.</li> <li>A Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s megk\u00f6veteli a kimenetek \u00e1tgondolt \u00e9s kritikus \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9t, hogy a rendszer korl\u00e1tain bel\u00fcl dolgozzunk.</li> <li>A Gondoss\u00e1g biztos\u00edtja az elsz\u00e1moltathat\u00f3s\u00e1got, az \u00e1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1got \u00e9s a felel\u0151ss\u00e9get az MI munk\u00e1nkban.</li> <li>A leger\u0151teljesebb eredm\u00e9nyek akkor sz\u00fcletnek, amikor az emberek \u00e9s az MI egym\u00e1s er\u0151ss\u00e9geire \u00e9p\u00edtenek.</li> <li>A keretrendszert \u00fagy tervezt\u00e9k, hogy relev\u00e1ns maradjon, ahogy az MI rendszerek tov\u00e1bb fejl\u0151dnek.</li> </ul>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#gyakorlatok","title":"Gyakorlatok","text":""},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#gyakorlat-beszelgess-az-mi-fluencia-kurzusrol-a-claude-dal","title":"Gyakorlat: Besz\u00e9lgess az MI Fluencia Kurzusr\u00f3l a Claude-dal!","text":"<p>Kezdem\u00e9nyezz egy tartalmas besz\u00e9lget\u00e9st a Claude-dal err\u0151l a kurzusr\u00f3l \u00e9s az MI Fluencia Keretrendszerr\u0151l (t\u00f6lts fel egy m\u00e1solatot a keretrendszerr\u0151l innen: https://ringling.libguides.com/ai/framework)</p> <p>Javasolt besz\u00e9lget\u00e9sind\u00edt\u00f3k:</p> <ul> <li>\"\u00c9pp most fejeztem be egy kurzust az MI Fluenci\u00e1r\u00f3l, amely a Deleg\u00e1l\u00e1st, Le\u00edr\u00e1st, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9st \u00e9s Gondoss\u00e1got t\u00e1rgyalta. Besz\u00e9lj\u00fck meg, hogyan alkalmazhat\u00f3k ezek a kompetenci\u00e1k a [k\u00e9pz\u00e9si programomra vagy a munk\u00e1mra vagy b\u00e1rmire].\"</li> <li>\"Fedezz\u00fck fel, hogyan fejl\u0151dhet az MI Fluencia Keretrendszer az MI k\u00e9pess\u00e9gek fejl\u0151d\u00e9s\u00e9vel. Milyen \u00faj kompetenci\u00e1k v\u00e1lhatnak fontoss\u00e1 a j\u00f6v\u0151ben?\" (Ha ezt v\u00e1lasztod, vedd fel vel\u00fcnk a kapcsolatot, \u00e9s oszd meg, mit fedezt\u00e9l fel!)</li> <li>\"Seg\u00edts azonos\u00edtani, hogy a 4D kompetenci\u00e1k k\u00f6z\u00fcl melyiket \u00e9rtem j\u00f3l, \u00e9s melyiket kellene tov\u00e1bb fejlesztenem a besz\u00e9lget\u00e9s\u00fcnk alapj\u00e1n.\"</li> <li>\"Itt van [egy gyakorlat, amit ebben a kurzusban v\u00e9gezt\u00e9l]. Elemezz\u00fck ki, hogy fejlesszem a kompetenci\u00e1imat.\"</li> </ul>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#gyakorlat-keszits-szemelyes-mi-iranyelvet","title":"Gyakorlat: K\u00e9sz\u00edts Szem\u00e9lyes MI Ir\u00e1nyelvet!","text":"<p>A Claude seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel k\u00e9sz\u00edtsd el saj\u00e1t ir\u00e1nyelveidet a felel\u0151ss\u00e9gteljes \u00e9s etikus MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9shez a szem\u00e9lyes \u00e9s szakmai kontextusaidban:</p> <ul> <li>Hozz l\u00e9tre vil\u00e1gos norm\u00e1kat arra, hogy mikor \u00e9s hogyan fogsz dolgozni az MI-vel k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kontextusokban.</li> <li>\u00c1ll\u00edts fel hat\u00e1rokat az \u00e9rz\u00e9keny vagy bizalmas inform\u00e1ci\u00f3kra vonatkoz\u00f3an.</li> <li>Hat\u00e1rozd meg, hogyan fogod fenntartani a min\u0151s\u00e9gellen\u0151rz\u00e9st az MI-assziszt\u00e1lt munk\u00e1ban.</li> <li>Azonos\u00edtsd a szakter\u00fcletedhez vagy tev\u00e9kenys\u00e9geidhez legink\u00e1bb relev\u00e1ns etikai k\u00e9rd\u00e9seket.</li> <li>Dolgozz ki d\u00f6nt\u00e9shozatali krit\u00e9riumokat az etikai dilemm\u00e1k kezel\u00e9s\u00e9re.</li> <li>Vedd figyelembe a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 emberek n\u00e9z\u0151pontj\u00e1t, akiket \u00e9rinthetnek az MI interakci\u00f3id.</li> <li>Hat\u00e1rozd meg, hogyan fogod k\u00f6zz\u00e9tenni az MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9st k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 kontextusokban.</li> <li>K\u00e9sz\u00edts sablonokat a hivatkoz\u00e1si \u00e9s \u00e1tl\u00e1that\u00f3s\u00e1gi nyilatkozatokhoz.</li> <li>\u00c1ll\u00edts fel krit\u00e9riumokat arra, hogy mikor hely\u00e9nval\u00f3 a r\u00e9szletesebb k\u00f6zz\u00e9t\u00e9tel.</li> </ul> <p>Dolgozz a Claude-dal mint gondolkod\u00f3 partnerrel ebben a folyamatban, hogy t\u00f6bb szempontb\u00f3l is megvizsg\u00e1lj\u00e1tok az etikai megfontol\u00e1sokat.</p>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#reflektalas","title":"Reflekt\u00e1l\u00e1s","text":"<p>A fenti gyakorlatok szolg\u00e1lnak ennek a leck\u00e9nek a reflekt\u00e1l\u00e1si r\u00e9szek\u00e9nt. Rajtuk kereszt\u00fcl lehet\u0151s\u00e9ged lesz megszil\u00e1rd\u00edtani a tanultakat \u00e9s \u00f6sszekapcsolni a folyamatos fejl\u0151d\u00e9seddel.</p>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#mi-kovetkezik","title":"Mi k\u00f6vetkezik?","text":"<p>Gratul\u00e1lunk az MI Fluencia: Keretrendszer \u00e9s Alapok kurzus elv\u00e9gz\u00e9s\u00e9hez! Ez csak az MI Fluencia utaz\u00e1sod kezdete. Ahogy az MI technol\u00f3gi\u00e1k tov\u00e1bb fejl\u0151dnek, a Deleg\u00e1l\u00e1s, Le\u00edr\u00e1s, Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s \u00e9s Gondoss\u00e1g ter\u00e9n fejlesztett kompetenci\u00e1id tart\u00f3s keretet biztos\u00edtanak majd a munk\u00e1dhoz ezekkel a rendszerekkel.</p> <p>Ne feledd, hogy a fluencia gyakorl\u00e1ssal fejl\u0151dik. Minden interakci\u00f3 az MI-vel egy lehet\u0151s\u00e9g a k\u00e9szs\u00e9geid finom\u00edt\u00e1s\u00e1ra \u00e9s a meg\u00e9rt\u00e9sed elm\u00e9ly\u00edt\u00e9s\u00e9re. Ha az MI-t gondolkod\u00f3 partnerk\u00e9nt k\u00f6zel\u00edted meg, nem csak eszk\u00f6zk\u00e9nt, \u00e9s elk\u00f6telezed magad a hat\u00e9konys\u00e1g, eredm\u00e9nyess\u00e9g, etika \u00e9s biztons\u00e1g mellett, akkor j\u00f3l felk\u00e9sz\u00fclt vagy az ember-MI egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s j\u00f6v\u0151j\u00e9nek navig\u00e1l\u00e1s\u00e1ra.</p> <p>B\u00e1tor\u00edtunk, hogy folytasd a felfedez\u00e9st, a k\u00eds\u00e9rletez\u00e9st \u00e9s a reflekt\u00e1l\u00e1st az MI interakci\u00f3idra. A 12. leck\u00e9ben sz\u00e1mos j\u00f3 tov\u00e1bbi gyakorlat tal\u00e1lhat\u00f3 az utaz\u00e1sod folytat\u00e1s\u00e1hoz.</p> <p>B\u00e1tor\u00edtunk, hogy oszd meg m\u00e1sokkal (\u00e9s vel\u00fcnk!), amit tanult\u00e1l, keress k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 n\u00e9z\u0151pontokat, \u00e9s j\u00e1rulj hozz\u00e1 a folyamatos besz\u00e9lget\u00e9shez arr\u00f3l, hogyan dolgozhatunk az MI-vel oly m\u00f3don, amely feler\u0151s\u00edti az emberi potenci\u00e1lt, mik\u00f6zben tiszteletben tartja az \u00e9rt\u00e9keinket \u00e9s egym\u00e1s ir\u00e1nti felel\u0151ss\u00e9g\u00fcnket.</p> <p>K\u00f6sz\u00f6nj\u00fck a r\u00e9szv\u00e9telt \u00e9s az elk\u00f6telezetts\u00e9get a kurzus sor\u00e1n!</p>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#teljesitesi-igazolas","title":"Teljes\u00edt\u00e9si igazol\u00e1s","text":""},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#zarovizsga","title":"Z\u00e1r\u00f3vizsga","text":"<p>Tedd le ezt a z\u00e1r\u00f3vizsg\u00e1t, hogy teszteld az MI Fluenci\u00e1dat \u00e9s megkapd a hivatalos tan\u00fas\u00edtv\u00e1nyodat.</p> <p>Vizsga let\u00e9tele</p>"},{"location":"11-osszegzes-es-tanusitvany/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/","title":"Tov\u00e1bbi Gyakorlatok","text":"<p>Becs\u00fclt id\u0151: Saj\u00e1t temp\u00f3ban</p> <p>Az al\u00e1bbi tev\u00e9kenys\u00e9gek \u00f6n\u00e1ll\u00f3 tanul\u00e1sra lettek tervezve az MI Fluencia: Keretrendszer \u00e9s Alapok kurzus elv\u00e9gz\u00e9se ut\u00e1n.</p> <p>V\u00e1laszd ki azokat, amelyek rezon\u00e1lnak az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9seddel \u00e9s ig\u00e9nyeiddel \u2013 vagy haszn\u00e1ld \u0151ket inspir\u00e1ci\u00f3k\u00e9nt a saj\u00e1tjaid l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1hoz!</p>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#keszits-szemelyes-mi-fluencia-tervet","title":"K\u00e9sz\u00edts szem\u00e9lyes MI fluencia tervet!","text":"<p>Egy MI asszisztens seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel k\u00e9sz\u00edts egy struktur\u00e1lt tervet az MI fluenci\u00e1d id\u0151vel t\u00f6rt\u00e9n\u0151 fejleszt\u00e9s\u00e9re:</p> <ol> <li>Jelenlegi Kompetencia Felm\u00e9r\u00e9s<ul> <li>Minden 4D kompetenci\u00e1ra \u00e9rt\u00e9keld a jelenlegi j\u00e1rtass\u00e1gi szintedet (kezd\u0151, fejl\u0151d\u0151, magabiztos).</li> <li>Dokument\u00e1lj konkr\u00e9t er\u0151ss\u00e9geket \u00e9s fejlesztend\u0151 ter\u00fcleteket minden kompetenci\u00e1n bel\u00fcl.</li> <li>Azonos\u00edtsd, mely MI interakci\u00f3s m\u00f3dokat (Automatiz\u00e1l\u00e1s, Kiterjeszt\u00e9s, \u00dcgyn\u00f6ks\u00e9g) haszn\u00e1lod jelenleg a leghat\u00e9konyabban \u00e9s a legkev\u00e9sb\u00e9 hat\u00e9konyan.</li> </ul> </li> <li>Fejleszt\u00e9si Priorit\u00e1sok Azonos\u00edt\u00e1sa<ul> <li>V\u00e1lassz ki 1-2 kompetenci\u00e1t, amelynek fejleszt\u00e9s\u00e9re el\u0151sz\u00f6r \u00f6sszpontos\u00edtasz.</li> <li>Azonos\u00edtsd ezen kompetenci\u00e1k azon konkr\u00e9t aspektusait, amelyek a leg\u00e9rt\u00e9kesebbek lenn\u00e9nek a te kontextusodban.</li> <li>Gondold \u00e1t, mely MI interakci\u00f3s m\u00f3dokban szeretn\u00e9l j\u00e1rtasabb\u00e1 v\u00e1lni.</li> </ul> </li> <li>Konkr\u00e9t Cselekv\u00e9si Terv K\u00e9sz\u00edt\u00e9se<ul> <li>Hozzon l\u00e9tre konkr\u00e9t tev\u00e9kenys\u00e9geket minden kiemelt kompetencia fejleszt\u00e9s\u00e9re.</li> <li>\u00c1ll\u00edts fel egy id\u0151vonalat \u00e9s gyakoris\u00e1got a gyakorlati \u00fcl\u00e9sekhez.</li> <li>Azonos\u00edts forr\u00e1sokat \u00e9s eszk\u00f6z\u00f6ket a fejl\u0151d\u00e9sed t\u00e1mogat\u00e1s\u00e1ra.</li> <li>Hat\u00e1rozd meg, hogyan fogod felismerni a halad\u00e1st \u00e9s a sikert.</li> </ul> </li> </ol> <p>Dolgozz a Claude-dal mint gondolkod\u00f3 partnerrel ebben a folyamatban, megosztva az \u00f6n\u00e9rt\u00e9kel\u00e9seidet \u00e9s visszajelz\u00e9st kapva a tervedre.</p>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#epits-szemelyes-prompt-es-mintakonyvtarat","title":"\u00c9p\u00edts szem\u00e9lyes prompt- \u00e9s mintak\u00f6nyvt\u00e1rat!","text":"<p>K\u00e9sz\u00edts egy szem\u00e9lyre szabott gy\u0171jtem\u00e9nyt a hat\u00e9kony promptokb\u00f3l \u00e9s mint\u00e1kb\u00f3l a visszat\u00e9r\u0151 MI interakci\u00f3idhoz a Claude seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel:</p> <ol> <li>Gyakori Feladat Sablonok L\u00e9trehoz\u00e1sa<ul> <li>Azonos\u00edts 5-10 feladatot, amelyeket rendszeresen v\u00e9gzel az MI-vel.</li> <li>Minden feladathoz dolgozz ki egy sablon promptot, amely k\u00f6vetkezetesen j\u00f3 eredm\u00e9nyeket produk\u00e1l.</li> <li>Tartalmazzon hely\u0151rz\u0151ket vagy jegyzeteket a v\u00e1ltoz\u00f3 inform\u00e1ci\u00f3khoz, amelyeket minden alkalommal hozz\u00e1 kell adnod.</li> </ul> </li> <li>Hat\u00e9kony Strat\u00e9gi\u00e1k Dokument\u00e1l\u00e1sa<ul> <li>Dokument\u00e1lj konkr\u00e9t Le\u00edr\u00e1si technik\u00e1kat, amelyek j\u00f3l m\u0171k\u00f6dnek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00edpus\u00fa feladatokn\u00e1l.</li> <li>Jegyezd fel a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9si mint\u00e1kat, amelyek seg\u00edtenek hat\u00e9konyabban \u00e9rt\u00e9kelni a kimeneteket.</li> <li>Jegyezd fel, mely megk\u00f6zel\u00edt\u00e9sek m\u0171k\u00f6dnek a legjobban a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 interakci\u00f3s m\u00f3dokhoz.</li> </ul> </li> <li>Szem\u00e9lyes Referencia Forr\u00e1s \u00c9p\u00edt\u00e9se<ul> <li>Szervezd a sablonjaidat \u00e9s strat\u00e9gi\u00e1idat \u00fagy, hogy k\u00f6nnyen kereshet\u0151ek \u00e9s hozz\u00e1f\u00e9rhet\u0151ek legyenek.</li> <li>Tartalmazzon p\u00e9ld\u00e1kat a sikeres kimenetekre referenciak\u00e9nt.</li> <li>Hozzon l\u00e9tre egy rendszert a k\u00f6nyvt\u00e1rad friss\u00edt\u00e9s\u00e9re, ahogy \u00faj, hat\u00e9kony megk\u00f6zel\u00edt\u00e9seket fedezel fel.</li> </ul> </li> </ol> <p>Dolgozhatsz a Claude-dal, hogy elemezd a m\u00faltbeli sikeres interakci\u00f3idat \u00e9s azonos\u00edtsd azokat a mint\u00e1kat, amelyek hat\u00e9konny\u00e1 tett\u00e9k \u0151ket.</p>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#jatekest","title":"J\u00e1t\u00e9kest!","text":"<p>Ezek a j\u00e1t\u00e9kos gyakorlatok mind neked, mind a Claude-nak seg\u00edtenek a pontos Le\u00edr\u00e1s gyakorl\u00e1s\u00e1ban \u00e9s a Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9si k\u00e9szs\u00e9geid \u00e9les\u00edt\u00e9s\u00e9ben a sz\u00f3rejtv\u00e9nyeken kereszt\u00fcl. Mivel a rejtv\u00e9nyeknek konkr\u00e9t utas\u00edt\u00e1saik vannak (ellent\u00e9tben az olyan ny\u00edlt v\u00e9g\u0171 feladatokkal, mint a \"fogalmazz meg egy k\u00f6sz\u00f6n\u0151levelet\"), kiv\u00e1l\u00f3an alkalmasak a tiszta kommunik\u00e1ci\u00f3 gyakorl\u00e1s\u00e1ra. \u00c9s mivel sz\u00e1nd\u00e9kosan tr\u00fckk\u00f6sek, nagyszer\u0171 Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9si edz\u00e9st ny\u00fajtanak! Sokat tanulhatsz az MI gondolkod\u00e1si folyamatainak gondos \u00e9rt\u00e9kel\u00e9s\u00e9r\u0151l \u00e9s ir\u00e1ny\u00edt\u00e1s\u00e1r\u00f3l, ha csak j\u00e1tszol n\u00e9h\u00e1ny j\u00e1t\u00e9kot. Pr\u00f3b\u00e1ld ki b\u00e1rmelyiket vagy mindegyiket az al\u00e1bbiak k\u00f6z\u00fcl.</p>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#talalos-kerdesek","title":"Tal\u00e1l\u00f3s k\u00e9rd\u00e9sek","text":"<p>Alkoss egy tal\u00e1l\u00f3s k\u00e9rd\u00e9st (vagy pr\u00f3b\u00e1ld ki ezt: \"\u00d6tsz\u00f6r h\u00faszn\u00e1l is t\u00f6bb dobon kopogok, hogy a f\u00e9ny szimf\u00f3ni\u00e1j\u00e1t fessem. Mit csin\u00e1lok?\").</p> <p>(V\u00e1lasz: Sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p billenty\u0171zet\u00e9n g\u00e9pelek (\u00e1ltal\u00e1ban 104 billenty\u0171), hogy pixeleket hozzak l\u00e9tre a monitoron.)</p> <p>Hagyd, hogy a Claude tippeljen, \u00e9s ami fontos, magyar\u00e1zza el az \u00e9rvel\u00e9s\u00e9t.</p> <p>Jegyezd meg nemcsak azt, hogy mit tippel a Claude, hanem azt is, hogy mi\u00e9rt.</p> <p>Azt\u00e1n ne add meg neki a v\u00e1laszt, hanem finoman terelgesd a Claude-ot a helyes gondolatmenet \u00e9s kontextus fel\u00e9, hogy eljusson a v\u00e1laszhoz.</p> <p>Majd cser\u00e9ljetek oldalt, \u00e9s k\u00e9rj cser\u00e9be egy tal\u00e1l\u00f3s k\u00e9rd\u00e9st. Hagyd, hogy a Claude vezessen t\u00e9ged, ahogy te tetted vele.</p>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#kozos-keresztrejtvenyfejtes","title":"K\u00f6z\u00f6s keresztrejtv\u00e9nyfejt\u00e9s","text":"<p>Dolgozzatok egy\u00fctt a keresztrejtv\u00e9ny-kulcsokon (a kriptikus keresztrejtv\u00e9ny-kulcsok k\u00fcl\u00f6n\u00f6sen \u00e9rdekesek lehetnek).</p> <p>A hangs\u00faly nem azon van, hogy te vagy a Claude mennyire j\u00f3 a keresztrejtv\u00e9nyfejt\u00e9sben. Hanem a gondolkod\u00e1s ir\u00e1ny\u00edt\u00e1s\u00e1nak \u00e9s finom\u00edt\u00e1s\u00e1nak megtanul\u00e1s\u00e1n: \"Ne feledd, csak 5 bet\u0171s\", \"Nem, az nem lehet, mert B-vel kezd\u0151dik\", \"Tal\u00e1n nem \u00fagy \u00e9rtett\u00e9k, hogy 'fecske', mint inni, hanem mint a mad\u00e1r.\"</p> <p>Ezek az ir\u00e1ny\u00edt\u00f3 k\u00e9szs\u00e9gek meglep\u0151en hasznosnak bizonyulnak egy \"val\u00f3di\" projektben.</p>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#szoasszociacio","title":"Sz\u00f3asszoci\u00e1ci\u00f3","text":"<p>A sz\u00f3asszoci\u00e1ci\u00f3s j\u00e1t\u00e9kok nagyon kiel\u00e9g\u00edt\u0151ek \u00e9s informat\u00edvak a Claude-dal (vagy egy \u00e1ltalad v\u00e1lasztott modellel) j\u00e1tszva. Sz\u00e1mos j\u00e1t\u00e9k ingyenesen el\u00e9rhet\u0151 online, csak keress r\u00e1!</p> <p>M\u00e9g az is nagyszer\u0171 Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9si gyakorlat lehet, ha kiv\u00e1lasztasz 12-20 v\u00e9letlenszer\u0171 sz\u00f3t, \u00e9s a Claude-dal egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dve kapcsolatokat keresel k\u00f6z\u00f6tt\u00fck. Amikor \u00e9szreveszed, hogy a Claude megk\u00e9rd\u0151jelezhet\u0151 kapcsolatokat hoz l\u00e9tre, vagy figyelmen k\u00edv\u00fcl hagy \u00edg\u00e9retes mint\u00e1kat, mutass r\u00e1 erre, \u00e9s ir\u00e1ny\u00edtsd a jobb \u00e9rvel\u00e9s fel\u00e9. Hasonl\u00f3k\u00e9ppen, l\u00e9gy nyitott arra, hogy a Claude olyan kapcsolatokat vegyen \u00e9szre, amelyeket te esetleg kihagyn\u00e1l!</p> <p>Ahogy egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dt\u00f6k, gyakorold mindh\u00e1rom t\u00edpus\u00fa Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9st:</p> <ul> <li>Term\u00e9k-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Van-e logikus \u00e9rtelme a v\u00e1laszoknak, \u00e9s val\u00f3ban illeszkednek-e egy koherens t\u00e9m\u00e1hoz?</li> <li>Folyamat-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Hogyan k\u00f6zel\u00edti meg a Claude a rejtv\u00e9ny megold\u00e1s\u00e1t? Figyelembe vesz-e t\u00f6bb lehet\u0151s\u00e9get? T\u00fal sz\u0171ken \u00f6sszpontos\u00edt-e egyetlen \u00e9rtelmez\u00e9sre?</li> <li>Teljes\u00edtm\u00e9ny-megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9s: Hogyan kommunik\u00e1lja a Claude a gondolkod\u00e1s\u00e1t? Vil\u00e1gos? J\u00f3 k\u00e9rd\u00e9seket tesz fel? Hat\u00e9konyan \u00e9p\u00edt-e a javaslataidra?</li> </ul>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#tovabbi-jatekjavaslatok","title":"Tov\u00e1bbi j\u00e1t\u00e9kjavaslatok","text":"<p>Folytasd a Le\u00edr\u00e1si \u00e9s Megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztet\u00e9si k\u00e9szs\u00e9geid fejleszt\u00e9s\u00e9t ezekkel a tev\u00e9kenys\u00e9gekkel:</p> <ul> <li>H\u00fasz k\u00e9rd\u00e9s: K\u00e9rd meg a Claude-ot, hogy gondoljon egy t\u00e1rgyra, szem\u00e9lyre vagy fogalomra, majd pr\u00f3b\u00e1ld meg kital\u00e1lni igen/nem k\u00e9rd\u00e9sekkel. Azt\u00e1n cser\u00e9ljetek szerepet. Figyeld meg, hogyan fogalmaztok meg k\u00e9rd\u00e9seket \u00e9s adtok nyomokat.</li> <li>K\u00f6z\u00f6s t\u00f6rt\u00e9netmes\u00e9l\u00e9s: Kezdj egy t\u00f6rt\u00e9netet egy mondattal, hagyd, hogy a Claude folytassa egy m\u00e1sikkal, \u00e9s v\u00e1ltogass\u00e1tok egym\u00e1st. Figyeld meg, hogyan tartj\u00e1tok fenn mindketten a narrat\u00edv koherenci\u00e1t \u00e9s \u00e9p\u00edtetek egym\u00e1s \u00f6tleteire.</li> <li>Egy var\u00e1zsl\u00f3 k\u00f6zeledik hozz\u00e1d a kocsm\u00e1ban: Ha szeretsz szerepj\u00e1t\u00e9kokat j\u00e1tszani, pr\u00f3b\u00e1lj meg j\u00e1tszani egy-k\u00e9t j\u00e1t\u00e9kot egy nyelvi modellel, ak\u00e1r j\u00e1t\u00e9kosk\u00e9nt, ak\u00e1r j\u00e1t\u00e9kmesterk\u00e9nt.</li> <li>Koncepci\u00f3k \u00e9s korl\u00e1tok: V\u00e1lassz egy \u00f6sszetett koncepci\u00f3t \u00e9s nagyon sz\u0171k korl\u00e1tokat, p\u00e9ld\u00e1ul \"magyar\u00e1zd el csak f\u0151z\u00e9si metafor\u00e1kkal\". Azt\u00e1n k\u00e9rd meg a Claude-ot, hogy adjon neked egy kih\u00edv\u00e1st, pr\u00f3b\u00e1ld ki magad, \u00e9s hasonl\u00edts\u00e1tok \u00f6ssze a megk\u00f6zel\u00edt\u00e9seket.</li> <li>Halad\u00f3 rejtv\u00e9nyfejt\u00e9s: K\u00e9sz\u00edts saj\u00e1t logikai vagy sz\u00f3rejtv\u00e9nyeket, majd h\u00edvd ki a Claude-ot, hogy oldja meg. Alternat\u00edvak\u00e9nt k\u00e9rd meg a Claude-ot, hogy k\u00e9sz\u00edtsen rejtv\u00e9nyeket neked. (Ha programoz\u00f3 vagy, a rejtv\u00e9nyeket kicser\u00e9lheted olyan neh\u00e9z probl\u00e9m\u00e1kra, mint a https://projecteuler.net/, \u00e9s a Claude-dal egy\u00fctt oldhatod meg \u0151ket).</li> </ul>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#visszajelzes-a-kurzusrol","title":"Visszajelz\u00e9s a kurzusr\u00f3l","text":"<p>\u00d6r\u00f6mmel venn\u00e9nk, ha megosztan\u00e1d vel\u00fcnk, hogyan haszn\u00e1lod a kurzus koncepci\u00f3it az \u00e9letedben, a munk\u00e1dban vagy az \u00f3r\u00e1idon, valamint b\u00e1rmilyen visszajelz\u00e9sedet. Oszd meg a visszajelz\u00e9sed itt.</p>"},{"location":"12-tovabbi-gyakorlatok/#koszonetnyilvanitas-es-licenc","title":"K\u00f6sz\u00f6netnyilv\u00e1n\u00edt\u00e1s \u00e9s licenc","text":"<p>Copyright 2025 Rick Dakan, Joseph Feller, and Anthropic. A CC BY-NC-SA 4.0 licenc alatt kiadva.</p> <p>Ez a kurzus a Dakan \u00e9s Feller \u00e1ltal kidolgozott The AI Fluency Framework-en alapul.</p> <p>R\u00e9szben t\u00e1mogatta az \u00cdr Fels\u0151oktat\u00e1si Hat\u00f3s\u00e1g a Tan\u00edt\u00e1s \u00e9s Tanul\u00e1s Fejleszt\u00e9s\u00e9nek Nemzeti F\u00f3rum\u00e1n kereszt\u00fcl.</p>"}]}